\documentclass[13pt, a4paper, oneside, notitlepage]{article}
\usepackage{graphics, color}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage[nofoot, hmargin=2cm, top=3cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{pgf}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{longtable}
\usepackage{titling}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}

\title{Piknik Naukowy 2014}
\date{24-27 kwietnia 2014}

\newenvironment{seminar}{}{
\newline
\rule{\textwidth}{0.25pt}


}
\newenvironment{semabstract}
{

}{}

\newcommand{\semtitle}[1]{\textbf{#1}\\}
\newcommand{\semauthor}[1]{\textit{#1}, }
\newcommand{\semauthors}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\semuni}[1]{#1}

\begin{document}
\hyphenation{Politechnika Sylwia Mickiewicza Uniwersytet Adam Marcin Fibonacciego}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[RO,LE]{\thepage}
\fancyhead[LO,RE]{\thetitle}

\begin{titlepage}

\thispagestyle{empty}

\topmargin 2cm
\noindent \rule{\textwidth}{3.0pt}
\begin{center}
	\Huge \textbf{\thetitle} \\
	\vspace{0.5cm}
	\LARGE XIII Ogólnopolska Konferencja Kół Naukowych Fizyków \\
	Ustroń, \thedate
\end{center}
\noindent \rule{\textwidth}{3.0pt}

\vspace{1.5cm}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{img/okknf-2014-logo.jpg}
\end{center}

\end{titlepage}
\newpage

\section{Powitanie}

Drodzy uczestnicy konferencji!

Z wielką radością już po raz trzynasty gościmy Was na Pikniku Naukowym. Spotykamy się w~Ustroniu - pięknej miejscowosci z~dala od miejskiego gwaru i~pośpiechu. Organizacja tegorocznej edycji nie była by możliwa bez nieocenionego wsparcia naszych partnerów:
\begin{itemize}
	\item Uniwersytetu Śląskiego w~Katowicach
	\item Firmy ScopeDome
	\item Firmy Gold Digger
	\item Księgarni JolJur
	\item Firmy MEDMAN Medical Systems
	\item Agencji Reklamowej "Impresja"
\end{itemize}

Patronat honorowy nad Piknikiem Naukowym 2014 objęli:
\begin{itemize}
	\item Burmistrz Miasta Ustroń
	\item prof. dr hab. Wiesław Banyś -
		JM Rektor Uniwersytetu Śląskiego w~Katowicach
	\item prof. dr hab. Alicja Ratuszna -
		Dziekan Wydziału Matematyki Fizyki i~Chemii Uniwersytetu Śląskiego
	\item prof. dr hab. Andrzej Ślebarski -
		Dyrektor Instytutu Fizyki im. Augusta Chełkowskiego Uniwersytetu Śląskiego
	\item Polskie Towarzystwo Fizyczne
\end{itemize}

Patronat medialny:
\begin{itemize}
	\item Kosmonauta.net,
\end{itemize}

W trakcie konferencji będą nam towarzyszyć pracownicy naukowi IF UŚ. Niezmiernie cieszymy się, widząc rosnace zainteresowanie konferencjami naukowymi wśród polskich oraz zagranicznych studentów fizyki. Mamy nadzieje, że pobyt w~Ustroniu będzie dla Was okazją do odpoczynku od zgiełku, stresu i~hałasu wielkich miast akademickich.

Jesteśmy przekonani, że tegoroczna edycja Pikniku pozwoli nam na poszerzenie wiedzy, nawiazanie interesujących znajomości oraz zaprezentowanie swoich osiągnięć i~działalności naszych kół naukowych.

Niech mottem trzynastej edycji Konferencji będą słowa Alberta Einsteina: ,,Cała nasza nauka, w~porównaniu z~rzeczywistością, jest prymitywna i~dziecinna
– ale nadal jest to najcenniejsza rzecz, jaką posiadamy.''

Z życzeniami udanego udziału w~Konferencji \\
\\
Komitet Organizacyjny Pikniku Naukowego 2014 \\
\\
\textit{Agnieszka Grzanka \\
Anna Szeremeta \\
Aneta Śmigiel \\
Karolina Trzaska \\
Krzysztof Brom\\
Łukasz Lupa\\
Mateusz Wdowczyk}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Sponsorzy}
Zorganizowanie XIII Ogólnopolskiej Konferencji Kół Naukowych Fizyków byłoby niemożliwe, bez zewnętrznego wsparcia następujących firm:
\vspace{0.6cm}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{img/SD.png}\\
\vspace{0.6cm}
\includegraphics[scale=0.5]{img/DG.png}\\
\vspace{0.6cm}
\includegraphics[scale=1]{img/medman.jpg}\\
\vspace{0.6cm}
\includegraphics[scale=0.35]{img/I.png}
\end{center}
%\vspace{0.5cm}
\newpage
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{img/ulotka.png}
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\vspace{-0.3cm}
\section{Uczestnicy}
\vspace{-0.3cm}
\begin{center}
\begin{longtable}{c l l}
\hline
\textbf{lp} & \textbf{imię i~nazwisko} & \textbf{uczelnia} \\ \hline \endhead
\\
1 & mgr inż. Dagmara Wróbel & Instytut Fizyki Jądrowej PAN Kraków\\
2 & mgr inż. Andrzej Kulig & Instytut Fizyki Jądrowej PAN Kraków \\
3 & mgr Martin Bures & Masaryk University Brno \\
4 & Anna Hajsz & Policealne Studium Zawodowe "Elektronik" w~Sosnowcu \\
5 & inż. Bartosz Dziedzic & Politechnika Krakowska im. Tadeusza Kościuszki \\
6 & inż. Piotr  Rożek & Politechnika Poznańska \\
7 & inż. Mateusz Straszewski & Politechnika Poznańska \\
8 & Maciej Bieniek & Politechnika Wrocławska \\
9 & inż. Paweł Bugajny & Politechnika Wrocławska \\
10 & Bartosz Kuśmierz & Politechnika Wrocławska \\
11 & inż. Joanna Kutrowska & Politechnika Wrocławska \\
12 & Anna Piekarska & Politechnika Wrocławska \\
13 & Filip Sośnicki & Politechnika Wrocławska \\
14 & Ludmiła Szulakowska & Politechnika Wrocławska \\
15 & inż. Tomasz Woźniak & Politechnika Wrocławska \\
16 & Milena Ślązak & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
17 & mgr Mateusz Dulski & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
18 & mgr Kamila Gąsior & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
19 & mgr Szymon Puławski & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
20 & Mateusz Wdowczyk & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
21 & Aneta Śmigiel & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
22 & mgr Krzysztof Brom & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
23 & mgr Adam Cecotka & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
24 & mgr Anna Dawidowska & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
25 & Agnieszka Grzanka & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
26 & Marcin Jenczmyk & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
27 & Zbigniew Laskowski & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
28 & mgr Łukasz Lupa & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
29 & mgr Monika Pieńkos & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
30 & mgr Robert Pietrzak & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
31 & dr Andrzej Ptok & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
32 & Monika Richter & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
33 & Anna Szeremeta & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
34 & mgr Katarzyna  Szkliniarz & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
35 & Klaudia Szpik & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
36 & Szymon Tracz & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
37 & Karolina Trzaska & Uniwersytet Śląski w~Katowicach \\
38 & Bartosz Łysakowski & Uniwersytet Ślaski w~Katowicach \\
39 & Sabina Brazevič & Uniwersytet im. Adama Mickiewicza w~Poznaniu \\
40 & Piotr Romański & Uniwersytet im. Adama Mickiewicza w~Poznaniu \\
41 & Mateusz Zelent & Uniwersytet im. Adama Mickiewicza w~Poznaniu \\
42 & Anna Mandziak & Uniwersytet Marii Curie Skłodowskiej w~Lublinie \\
43 & Marta Pałucka & Uniwersytet Mikołaja Kopernika \\
44 & Paulina Stafiej & Uniwersytet Mikołaja Kopernika \\
45 & mgr Jerzy Steinhof & Uniwersytet Opolski \\
46 & Angelika Rudnicka & Uniwersytet Rzeszowski \\
47 & Monika Jung-Wróbel & Uniwersytet Rzeszowski\\
48 & Izabela Babiarz & Uniwersytet Rzeszowski \\
49 & Sylwia Kudła & Uniwersytet Rzeszowski \\
50 & Monika Zięba & Uniwersytet Rzeszowski \\
51 & Mikołaj Grabowski & Uniwersytet Rzeszowski\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}
\vspace{-1.5cm}
\subsection{Pracownicy Naukowi Instytutu Fizyki UŚ}

\begin{itemize}
	\item dr hab. inż. Artur Chrobak
	\item prof. dr hab. Henryk Czyż
	\item prof. dr hab. Janusz Gluza
	\item prof. dr hab. Jan Kisiel
	\item dr hab. Seweryn Kowalski
	\item dr hab. Jerzy Król
	\item dr hab. Andrzej Molak
	\item prof. dr hab. Alicja Ratuszna
	\item dr Katarzyna Schmidt
	\item prof. dr hab. Jan Sładkowski
	\item prof. dr hab. Roman Wrzalik
\end{itemize}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Program konferencji}

\begin{center}
\begin{longtable}{l l p{9.5cm}}
\hline
\rowcolor[gray]{.75}\multicolumn{3}{>{\columncolor[gray]{.75}}c}{\textbf{CZWARTEK}}\\
\rowcolor[gray]{.95} 12:00 - 15:00&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Rejestracja Uczestników}\\
\rowcolor[gray]{.98} 16:00 - 16:30&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.98}}c}{Początek Konferencji, Powitanie Uczestników}\\
16:30 - 17:30&dr hab. Jerzy Król&"Podstawy matematyki w~Fizyce" - wykład inauguracyjny\\
\rowcolor[gray]{.98} 17:30 - 19:00&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.98}}c}{Czas wolny}\\
\rowcolor[gray]{.95} 19:00 - $+\infty$&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Kolacja powitalna}\\
\hline

\\[10pt]
\rowcolor[gray]{.75}\multicolumn{3}{>{\columncolor[gray]{.75}}c}{\textbf{PIĄTEK}}\\
\rowcolor[gray]{.95} ~8:00 - ~9:30&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Śniadanie}\\
~9:30 - 10:00&Anna Szeremeta&Impedancja ceramik z~grupy perowskitów: PbZrO$_3$-PbTiO$_3$ oraz BiMnO$_3$\\
10:00 - 10:30&mgr Adam Cecotka&Tautomeryzacja w~monocukrach w~fazie cieczy przechłodzonej\\
10:30 - 11:00&inż. Mateusz Straszewski &Holograficzna generacja wirów światła laserowego\\
11:00 - 11:30&mgr inż. Dagmara Wróbel&Właściwości dozymetryczne kryształów luminescencyjnych otrzymanych metodą Micro-Pulling Down\\
\rowcolor[gray]{.95} 11:30 - 12:00&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Coffee Break}\\
12:00 - 12:30&Agnieszka Grzanka&Program jonowy eksperymentu NA61/SHINE działającego w~CERN przy akceleratorze SPS\\
12:30 - 13:00&mgr Szymon Puławski&Projekt detektorów wiązki w~eksperymencie NA61/SHINE w~CERN\\
13:00 - 13:30&mgr Kamila Gąsior&Rekonstrukcja fragmentów powstałych w~zderzeniach ciężkich jonów\\
13:30 - 14:00&mgr Monika Pieńskos&Hiperony w~gwieździe neutronowej.\\
\rowcolor[gray]{.95} 14:00 - 15:00&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Obiad}\\
\rowcolor[gray]{.98} 15:00 - 16:30&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.98}}c}{Sesja Posterowa}\\
\rowcolor[gray]{.95} 16:30 - 17:00&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Coffee Break}\\
17:00 - 17:30&Klaudia Szpik&Wytwarzanie radioizotopów Se-72 i~As-72 do pozytonowego generatora selenowo-arsenowego\\
17:30 - 18:00&mgr Katarzyna Szkliniarz&Produkcja radioizotopu At-211 w~reakcji 209Bi($\alpha$,2n) wykorzystywanego w~celowanej terapii cząstkami alfa\\
18:00 - 18:30&Milena Ślązak&Pomiar aktywności w~próbkach środowiskowych\\
18:30 - 19:00&mgr Anna Dawidowska&Nadprzewodnictwo niekonwencjonalne w~wysokich polach magnetycznych\\
\rowcolor[gray]{.98} 19:00 - 20:00&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.98}}c}{Czas wolny}\\
\rowcolor[gray]{.95} 20:00 - $+\infty$&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Ognisko Integracyjne}\\
\hline

\\[10pt]
\rowcolor[gray]{.75}\multicolumn{3}{>{\columncolor[gray]{.75}}c}{\textbf{SOBOTA}}\\
\rowcolor[gray]{.95} ~8:00 - ~9:30&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Śniadanie}\\
~9:30 - 10:00&Filip Sośnicki &Symulacja "czapki niewidki" metodą FDTD\\
10:00 - 10:30&mgr Mateusz Dulski&Mayenite group minerals - a~microporous natural zeo-type material: new types of OH groups in structural cages\\
10:30 - 11:00&Marcin Jenczmyk &Cyfrowe przetwarzanie sygnałów\\
11:00 - 11:30&Bartosz Kuśmierz&W poszukiwaniu fermionowych funkcji falowych w~kwantowym ułamkowym efekcie Halla\\
\rowcolor[gray]{.95} 11:30 - 12:00&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Coffee Break}\\
12:00 - 12:30&Ludmiła Szulakowska&Analiza widma energetycznego grafenowych kropek kwantowych w~zależności od geometrii oraz potencjałów zewnętrznych\\
12:30 - 13:00&Maciej Bieniek&Badanie własności transportu elektronowego przez nanostruktury na przykładzie grafenu i~izolatorów topologicznych\\
13:00 - 13:30&inż. Paweł Bugajny&Analiza optycznych właściwości grafenowych kropek kwantowych o~określonej symetrii\\
13:30 - 14:00&dr Andrzej Ptok&Nadprzewodnictwo niekonwencjonalne w~wysokich polach magnetycznych\\
\rowcolor[gray]{.95} 14:00 - 15:00&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Obiad}\\
15:00 - 15:30&mgr inż. Andrzej Kulig&Ewoluujące sieci złożone\\
15:30 - 16:00&inż. Tomasz Woźniak&Nadprzewodnikowe ekrany magnetyczne\\
16:00 - 16:30&mgr Martin Bures&Stability of Atoms in Higher Dimensional Quantum Mechanics\\
\rowcolor[gray]{.95} 16:30 - 17:00&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Coffee Break}\\
17:00 - 17:30&Szymon Tracz&Form faktor nukleonów i~poprawki radiacyjne ze stanów końcowych dla procesu $e^+ e^- \rightarrow p \bar{p}$.\\
17:30 - 18:00&Monika Richter&Idea spontanicznego łamania symetrii\\
18:00 - 18:30&Zbigniew Laskowski &O praktycznych zastosowaniach soczewkowania grawitacyjnego\\
\rowcolor[gray]{.95} 19:00 - 20:00&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Kolacja}\\
\rowcolor[gray]{.98} 20:00 - $+\infty$&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.98}}c}{Czas wolny}\\
\hline

\\[10pt]
\rowcolor[gray]{.75}\multicolumn{3}{>{\columncolor[gray]{.75}}c}{\textbf{NIEDZIELA}}\\
\rowcolor[gray]{.95} ~8:00 - ~9:30&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Śniadanie}\\
~9:30 - 10:00&mgr Robert Pietrzak &Symulacje komputerowe Monte Carlo pracy liniowego akceleratora medycznego.\\
10:00 - 10:30&inż. Bartosz Dziedzic&Komputerowe pozycjonowanie próbek w~dyfraktometrze Lauego\\
10:30 - 11:00&mgr Łukasz Lupa&Współczesne metody kwantowochemiczne jako narzędzie badawcze chemii i~fizykii molekularnej\\
\rowcolor[gray]{.95} 11:00 - 11:30&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Coffee Break}\\
11:30 - 12:00&Marta Pałucka&Trzy kolory. o~generowaniu drugiej harmonicznej i~parametrycznym podziale częstości\\
12:00 - 12:30&Anna Piekarska &Obliczanie gęstości stanów półnieskończonych struktur metodą rekursywnych funkcji Greena\\
\rowcolor[gray]{.95} 12:30 - 13:30&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Obrady Komisji}\\
\rowcolor[gray]{.98} 13:30 - 14:00&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.98}}c}{Ogłoszenie wyników konkursów}\\
\rowcolor[gray]{.95} 14:00 - 15:00&\multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Obiad pożegnalny}\\
\hline

\\[10pt]
\end{longtable}
\end{center}

\newpage

\section{Konkursy}
Podczas Pikniku Naukowego 2014 odbędą się już tradycyjnie dwa konkursy:
\begin{itemize}
	\item Konkurs na najlepszą prezentację
	\item Konkurs na najlepszy poster
\end{itemize}

W tym roku Wasze dokonania będą oceniane przez komisję w~składzie:

\begin{itemize}
	\item Prof. dr hab Henryk Czyż [Zakład Teorii Pola i~Cząstek Elementarnych UŚ]
	\item dr Katarzyna Schmidt [Zakład Fizyki Jądrowej i~Jej Zastosowań UŚ]
	\item dr hab. Andrzej Molak [Zakład Fizyki Ferroelektryków UŚ]
	\item dr hab. inż. Artur Chrobak [Zakład Fizyki Ciała Stałego]
\end{itemize}

Jak co roku, w~konkursach przewidziane są nagrody:
\begin{itemize}
	\item Za pierwsze miejsce w~konkursie na najlepszą prezentację, przewidziana jest nagroda w~wysokości 1000 zł.
	\item Dla II i~III miejca w~konkursie na najlepszą prezentację oraz laureatów konkursu na najlepszy poster, przewidziane są nagrody rzeczowe.
	\item Tradycyjnie, w~obu konkursach zostaną przyznane nagrody publiczności.
\end{itemize}

\textbf{UWAGA:} Jak wiemy, badania bardzo często przeprowadzane są w wieloosobowych grupach, a co za tym idzie, Wasze prezentacje i postery mogą mieć kilku autorów. Wyniki badań (w postaci seminarium czy plakatu) powinna prezentować tylko jedna osoba, która będzie oceniana w konkursie.

\subsubsection{Zasady oceniania wystąpień i~posterów}
\textbf{Zasady oceniania posterów:}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.98]{img/poster.png}
\end{center}
\newpage
\textbf{Zasady oceniania prezentacji:}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{img/prezentacja.png}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Konkursy na najlepszą prezentację oraz na najlepszy poster skierowane są wyłącznie do studentów oraz osób z~tytułem co najwyżej lic. lub inż.
\item Osoby z~tytułem magistra nie biorą udziału w~konkursach.
\item Członkowie Komitetu Organizacyjnego nie biorą udziału w~konkursach.
\end{itemize}


\vspace{1.5cm}
\begin{center}
{\Large Życzymy powodzenia!!!}
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Abstrakty referatów}
\samepage
\begin{seminar}
	\semtitle{Właściwości dozymetryczne kryształów luminescencyjnych otrzymanych metodą Micro-Pulling Down}
	\semauthor{\underline{mgr inż. Dagmara Wróbel}}
	\semuni{Instytut Fizyki Jądrowej PAN}
	\begin{semabstract}Obecnie nieustannie jesteśmy narażeni na oddziaływanie promieniowania jonizującego pochodzącego z~różnych źródeł: naturalnych i~sztucznych. Promieniowanie to znalazło swoje zastosowanie na różnych polach: w~medycynie, przemyśle, rolnictwie, czy nauce. We wszystkich tych dziedzinach niezbędne jest wprowadzenie i~przestrzeganie zasad ochrony radiologicznej poprzez ocenę narażenia radiacyjnego ludzi, a~także monitorowanie dawek środowiskowych. w~ochronie radiologicznej stosuje się detektory promieniowania jonizującego, których zadaniem jest przechowywanie informacji o~zebranej dawce. Skutkiem tego jest ogromne zapotrzebowanie na rozwój i~doskonalenie nowych technik pomiaru dawek, w~tym na opracowanie nowych typów detektorów i~dawkomierzy. Popularnymi metodami pomiaru dawek jest termoluminescencja (TL) oraz optycznie stymulowana luminescencja (OSL). TL jest to zjawisko powszechnie występujące w~przyrodzie i~polega na emisji światła przez ciało stałe przy dostarczaniu energii cieplnej. Natomiast OSL rozumie się jako luminescencję zachodzącą pod wpływem stymulacji materiału światłem o~odpowiednio dobranej długości fali.

Do wytwarzania nowych detektorów luminescencyjnych, które są wykorzystywane w~termoluminescencji (TL) i~optycznie stymulowanej luminescencji (OSL), służy metoda Micro- Pulling- Down (MPD). Jest to technika wzrostu kryształów będąca jakby odwróceniem metody Czochralskiego. Polega ona na stopieniu w~piecu indukcyjnym materiału wsadowego w~specjalnie skonstruowanym tyglu i~wyciąganie kryształu w~dół przez otwór w~dnie tygla.

Celem prezentacji jest przedstawienie zjawiska termoluminescencji (TL) i~optycznie stymulowanej luminescencji (OSL) oraz własności luminescencyjnych  dwóch luminoforów: Al$_2$O$_3$ oraz LiMgPO$_4$:Tb,B otrzymanych metodą Micro- Pulling- Down (MPD). Charakterystyka własności termicznie i~optycznie stymulowanej luminescencji Al$_2$O$_3$ i~LiMgPO$_4$:Tb,B pozwoli na lepsze zrozumienie natury tych zjawisk w~badanych materiałach. \end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Ewoluujące sieci złożone}
	\semauthor{\underline{mgr inż. Andrzej Kulig}}
	\semuni{Instytut Fizyki Jądrowej PAN}
	\begin{semabstract}W ostatnich latach niezwykle użytecznym narzędziem stosowanym w~modelowaniu rozmaitych układów naturalnych jest formalizm sieci złożonych. Modele statyczne sieci bezskalowych (ang. $\textit{free-scale network})$ o~rozkładach krotności wierzchołków $P(k) \propto k^{-\gamma}$ nie odzwierciedlają w~dobrym stopniu bogactwa dynamicznych struktur jak sieci Internet, sieci społecznościowe, sieci lingwistyczne etc. Dynamiczne sprzęgnięcie modelu z~czynnikami determinującymi wzrost oraz ewolucje sieci pozwala w~znacznie lepszy sposób charakteryzować układy złożone. Ponadto uwzględnienie wewnętrznej dynamiki prowadzi do jakościowych zmian topologii oraz istotnych parametrów sieci m.in średniej długości ścieżki.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Stability of Atoms in Higher Dimensional Quantum Mechanics}
	\semauthor{\underline{mgr Martin Bures}}
	\semuni{Masaryk University Brno}
	\begin{semabstract}We will review some methods used for deciding the question of stability of quantum systems, then we will have a~look on the case of hydrogen atoms in spaces with one extra spatial dimension, both infinitely extended and compactified.

In more detail:
Unified theories, predicting extra dimensions, have made the study of higher-dimensional models of great importance. One surprisingly simple question, which has not been completely answered yet, is what happens to ordinary atoms when more than the usual three dimensions are present.

Although many existing articles cover the topic of N-dimensional hydrogen atoms, the potential therein is mostly considered to be proportional to $1/r$, irrespective of the the number of spatial dimensions. However, as many authors have pointed out, the physically more justified potential is that which corresponds to the solution of Maxwell's equations for a~point charge in N-dimensional space, i.e.~$V_N(r)\sim r^{2-N}$. Questions of stability, arising by defining the hydrogen potential in such a~manner, are still open.

We focus on the case of four-dimensional spaces which is in some sense special. First, we consider the extra space-like dimension to be of infinite extent. For charge $Z<1$ there are no bound states and for $Z>1$ the continuous spectrum is unbounded from below. Hence, the hydrogen atom is not stable if the additional dimension is non-compactified.

However, the main scope of this work is to explore the consequences of one additional compactified dimension for the stability of the nonrelativistic hydrogen atom, defined through the potential
\begin{equation*}
V(x):=-\sum_{n=-\infty}^{\infty} \frac{Z}{x_1^2 + x_2^2 + x_3^2 + (x_4-c_n)^2  }
\end{equation*}
%
where $r^2:=x_1^2 + x_2^2 + x_3^2$, $c_n:=2 \pi n$. We will have a~look in the presentation on how the story changes as a~result of compactification.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Komputerowe pozycjonowanie próbek w~dyfraktometrze Lauego}
	\semauthor{\underline{inż. Bartosz Dziedzic}}
	\semuni{Politechnika Krakowska im. Tadeusza Kościuszki}
	\begin{semabstract}Fizyka jest bardzo dynamicznie rozwijającym się działem nauki, dającym także napęd do rozwoju takim dziedzinom, jak: matematyka, elektronika, informatyka, chemia i~wiele innych. Niestety jej rozwój jest skutecznie hamowany wysokimi kosztami eksperymentów. w~związku z~horrendalnymi cenami aparatury pomiarowej i~bardzo ograniczonymi środkami na badania, eksperymentatorzy często muszą podejmować decyzje o~rezygnacji z~niektórych jej elementów. Czasem wiąże się to "jedynie" ze zwiększeniem nakładu pracy fizyków, ale często zdarza się, że takie „cięcia budżetowe” generują inne koszty, związane z~szybszym zużywaniem się sprzętu, np. lamp rentgenowskich. w~referacie przedstawię sytuację, jaka miała miejsce w~Zakładzie Fizyki Ciała Stałego Uniwersytetu Jagiellońskiego oraz jej rozwiązanie. Omówię przebieg analizy monokryształów w~wersji z~ręcznym oraz komputerowym pozycjonowaniem, a~także przedstawię System Pozycjonowania Próbek (SPP ) własnej konstrukcji, który dowiódł iż aparatura laboratoryjna nie zawsze musi być droga, a~jej domowej roboty zamienniki mogą z~powodzeniem zastąpić wielokrotnie droższe rozwiązania komercyjne. \end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Holograficzna generacja wirów światła laserowego}
	\semauthor{\underline{inż. Mateusz Straszewski}, dr Gustaw Szawioła}
	\semuni{Politechnika Poznańska}
	\begin{semabstract}Standardowo konstrukcja lasera pozwala na generację światła w~modzie gaussowskim $TEM_{00}$ [1]. Nowe obszary zastosowań światła laserowego umożliwiają inne mody, w~szczególności tak zwane wiry optyczne [2].  Występują one w~modach poprzecznych wyższych rzędów światła laserowego, które nazywane są modami Laguerre'a - Gaussa (LG). Mody LG charakteryzują się posiadaniem przez światło orbitalnego momentu pędu, oprócz spinowego momentu pędu, który stowarzyszony jest z~polaryzacją kołową. Ta cecha światła jest wykorzystywana m.in. jako klucze optyczne, przy zwiększaniu przepustowości łączy optycznych [4] , czy w~układach obrazowania o~wysokim kontraście. w~chwili obecnej istnieje kilka metod generacji wirów optycznych przy użyciu m.in. płytek fazowych [5], soczewek cylindrycznych [6], przestrzennych modulatorów światła lub hologramów [7].

W czasie prezentacji omówiona zostanie holograficzna metoda generacji wirów światła laserowego. Tworzenie hologramów można rozumieć jako zapisywanie informacji z~wykorzystaniem zjawiska interferencji. w~przypadku wirów światła wiązką odniesienia jest fala płaska, a~wiązką przedmiotową jest fala niosąca informację o~strukturze fazowej frontu falowego modu LG. Przy pomocy programu Mathematica wygenerowano hologramy dla różnych modów LG, a~ich własności tranformacyjne symulowano w~programie VirtualLab firmy LightTrans. Wygenerowane hologramy zostały wydrukowane na przezroczystej folii i~oświetlone światłem lasera He-Ne, co umożliwiło odtworzenie informacji zapisanej w~hologramie, a~efektem tego było uzyskanie eksperymentalne modów Laguerre'a - Gaussa.

[1] Ziętek B., Lasery (2009), Wydawnictwo Naukowe UMK.\\
~[2] Allen. L, et al., DOI: 10.1103/PhysRevA.45.8185\\
~[3] Simpson, N. B., et al., DOI: dx.doi.org/10.1364/OL.22.000052\\
~[4] Wang. J, et al., DOI: 10.1038/nphoton.2012.138\\
~[5] Beijersbergen, M. W., et al., DOI: 10.1016/0030-4018(94)90638-6\\
~[6] Petrov, D. V., et al., DOI: 10.1016/S0030-4018(97)00403-3\\
~[7] Carpentier, A. V., et al., DOI: 10.1119/1.2955792\\
\end{semabstract}
\end{seminar}
\newpage
\begin{seminar}
	\semtitle{Badanie własności transportu elektronowego przez nanostruktury na przykładzie grafenu i~izolatorów topologicznych}
	\semauthor{\underline{Maciej Bieniek}}
	\semuni{Politechnika Wrocławska}
	\begin{semabstract}Eksperymenty badające przewodność oraz gęstość stanów należą do podstawowych metod charakteryzacji nanostruktur. Rodzi to zapotrzebowanie na dokładne modelowanie wyników z~uwzględnianiem różnych kształtów układów, różnych rodzajów i~miejsc podłączeń elektrod, wpływu pola magnetycznego, oddziaływań elektronowych, nieporządku itd.. Na prezentacji przedstawiona zostanie jedna z~najbardziej ogólnych metod numerycznych pozwalająca badać wspomniane efekty. Następnie użycie tego formalizmu zostanie zaprezentowane na przykładzie grafenu i~izolatora topologicznego HgCdTe. \end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Analiza optycznych właściwości grafenowych kropek kwantowych o~określonej symetrii}
	\semauthor{\underline{inż. Paweł Bugajny}}
	\semuni{Politechnika Wrocławska}
	\begin{semabstract}Zbadałem właściwości optyczne kropek kwantowych o~dobrze zdefiniowanej symetrii, przy zastosowaniu teorii grup. Otrzymane rezultaty porównałem z~wynikami numerycznymi. Sklasyfikowałem ze względu na symetrie stany elektronowe uzyskanych w~ramach modelu ciasnego wiązania dla kropek kwantowych o~różnych rozmiarach i~typach krawędzi. To pozwoliło mi określić dozwolone przejścia optyczne, jak i~widmo absorpcji.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{W poszukiwaniu fermionowych funkcji falowych w~kwantowym ułamkowym efekcie Halla}
	\semauthor{\underline{Bartosz Kuśmierz}}
	\semuni{Politechnika Wrocławska}
	\begin{semabstract}Kwantowy ułamkowy efekt Halla, to jedno z~najciekawszych zjawisk zachodzących w~fizyce ciała stałego. Jak się okazuje część z~funkcji falowych w~kwantowym ułamkowym efekcie Halla może zostać przedstawiona w~postaci funkcji Jacka – symetrycznych, jednorodnych wielomianów symetrycznych, stanowiących bazę w~pierścieniu funkcji symetrycznych.

Funkcje Jacka są wektorami własnymi operatora Laplacea-Beltramiego. Operator ten jest Hamiltonianem w~modelu  Calogero–Sutherlanda–Mosera, który opisuje układ N cząstek na okręgu, z~oddziaływaniem odpychającym. Dzięki tej własności, funkcje Jacka można policzyć za pomocą formuły rekurencyjnej.

Ponieważ funkcje Jacka są symetryczne, mogą opisywać tylko system bozonów.  Jadnak, to systemy fermionowe są powszechniejsze i~z tego punktu widzenia ciekawsze. Tak zwane 'Jack States' (Laughlin $\nu = 1/q, \; q  = 2k, k\in \mathbb{N_{+}}$, Moore-Read $\nu = 1/2$ i~Read-Rezayi $\nu = 3/5$)  można uogólnić i~wprowadzić  fermionowe Jacki. Są to zantysymetryzowane wielomiany Jacka. Antysymetryzację otrzymuje się dzięki pomnożeniu przez wyznacznik Vandermonda.

W tym wystąpieniu przybliżę pojęcia potrzebne do zdefiniowania pierścienia funkcji symetrycznych i~właściwości wielomianów Jacka, fermionowych wielomianów Jacka i~ich zastosowania w~fizyce. \end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Obliczanie gęstości stanów półnieskończonych struktur metodą rekusywnych funkcji Greena}
	\semauthor{\underline{Anna Piekarska}}
	\semuni{Politechnika Wrocławska}
	\begin{semabstract}Przedstawię wyniki dla powierzchniowej gęstości stanów oraz gęstości stanów wewnątrz półnieskończonego materiału na przykładzie wybranych struktur. w~tym celu wykorzystam metodę rekursywnych funkcji Greena bazującej na obliczaniu w~kolejnych krokach oddziaływania miedzy coraz dalszymi warstwami atomowymi tworzącymi kryształ. w~ramach wystąpienia rozważę kryształ grafenu o~dwóch typach krawędzi. Pokażę, że orientacja brzegu grafenu określa odpowiedni kierunek w~przestrzeni odwrotnej i~w~konsekwencji charakterystyczną postać gęstości stanów w~okolicach krawędzi. Przedstawię również wyniki dla modelu izolatora topologicznego. Zaprezentuję pojawienie się topologicznie chronionych stanów na powierzchni topologicznego izolatora w~przypadku fazy topologicznie nietrywialnej, oraz ich brak, w~przypadku trywialnym.\\
\noindent[1] M.P. Lopez Sancho, J.M. Lopez Sancho, J. Rubio {\em Highly convergent schemens for the calculation of bulk and surface Green functions}, 1985\end{semabstract}
\end{seminar}
\newpage
\begin{seminar}
	\semtitle{Symulacja "czapki niewidki" metodą FDTD}
	\semauthor{\underline{Filip Sośnicki}}
	\semuni{Politechnika Wrocławska}
	\begin{semabstract}Metamateriały, w~tym także materiały lewoskrętne (Left-Handed Metamaterial), czy też materiały o~ujemnym współczynniku załamania, przyciągają uwagę środowiska naukowego na przestrzeni ostatniej dekady. Znalazły one wiele zastosowań, m.in. w~antenach o~polepszonych właściwościach, w~optycznej nanolitografii czy w~supersoczewkach. Szczególnie ciekawa wydaje się być możliwość konstrukcji niewidzialnych osłon elektromagnetycznych, zdolnych do ukrycia obiektu, czyli tzw. "czapki niewidki". Podczas referatu zostanie zaprezentowana symulacja takiej osłony przy użyciu metody FDTD (Finite-Differences Time-Domain), która jest prostą i~jednocześnie efektywną techniką symulacji pola elektromagnetycznego.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Analiza widma energetycznego grafenowych kropek kwantowych
w zależności od geometrii oraz potencjałów zewnętrznych}
	\semauthor{\underline{Ludmiła Szulakowska}, Błażej Jaworowski, Paweł Potasz}
	\semuni{Politechnika Wrocławska}
	\begin{semabstract}Wraz ze wzrastającym znaczeniem struktur na bazie grafenu dla zastosowań w~nanoelektronice, kluczowe stały się badania nad widmem energetycznym grafenowych kropek kwantowych (GQDs). Posługując się modelem ciasnego wiązania (TB), można otrzymać widma dla nanokropek grafenu w~zależności od ich geometrii oraz pod wpływem zewnętrznych pól.  Analizie poddane zostają grafenowe kropki kwantowe o~różnych kształtach (trójkątne, sześciokątne), rozmiarach i~typach brzegów (fotelowe i~zygzakowe). w~modelu uwzględniony zostaje wpływ zewnętrznego pola magnetycznego [1], a~także tzw. „staggered potential” [2], który dobrze opisuje efekty pochodzące od podłoża.

Dla niewielkich struktur dokonano porównania wyników analizy w~ramach prostego modelu TB z~tymi, otrzymanymi przy pomocy metod z~zakresu teorii funkcjonału gęstości (DFT). Przez optymalizację geometrii, szczegółowo analizowany jest efekt zmiennej długości wiązań na brzegach struktur wywołany naprężeniami. Powoduje to różnice całki przeskoku (hopping energy) w~obrębie pojedynczej kropki kwantowej [3].  Taka analiza będzie mieć szczególne znaczenie przy konstruowaniu precyzyjnego modelu TB, opisującego struktury większe niż te, które badane mogą być metodami DFT.

Referencje\\
~[1] A. D. Güçlü, P. Potasz, and P. Hawrylak, Phys. Rev. B. 88 (2013), 155429.\\
~[2] J. Cao, S.J. Xiong, Topological phase transition in a~graphene system with a~coexistence of Coulomb interaction, staggered potential, and intrinsic spin-orbit coupling, Physical Review B 88, (2013), 085409.\\
~[3] D. Porezag, T. Frauenheim, T. Kohler, G. Seifert, R. Kaschner, Phys. Rev .B 51 (1995), 12947.
\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Nadprzewodnikowe ekrany magnetyczne}
	\semauthor{\underline{inż. Tomasz Woźniak}}
	\semuni{Politechnika Wrocławska}
	\begin{semabstract}Niegasnące zainteresowanie materiałami nadprzewodnikowymi prowadzi do ciągłego rozwoju technologii produkcji tych materiałów dla celów technicznych. Jednym z~nich jest ekranowanie magnetyczne, które jest szczególnie ważne na przykład w~urządzeniach akceleratorowych i~aparaturze medycznej. Konwencjonalne ekrany magnetyczne mogą być skutecznie zastąpione przez nadprzewodzące, ze zwiększeniem efektywności ekranowania i~kosztów wytwarzania jednocześnie.

NUCLOTRON, pierwszy na świecie synchrotron całkowicie oparty o~nadprzewodnikowe elektromagnesy i~ekrany magnetyczne, jest konstruowany w~Zjednoczonym Instytucie Badań Jądrowych w~Dubnej w~ramach projektu NICA. Zaprezentowane zostaną wyniki badań symulacyjnych i~eksperymentalnych dla ekranów będących częścią elektronowego systemu chłodzenia wiązki protonów w~akceleratorze. Rezultaty dowodzą, że użycie ekranu nadprzewodnikowego pozwala znacznie zwiększyć użyteczny obszar cewki, w~którym wymagana jest bardzo wysoka jednorodność pola magnetycznego.\end{semabstract}
\end{seminar}
\newpage
\begin{seminar}
	\semtitle{Pomiar aktywności w~próbkach środowiskowych}
	\semauthor{\underline{Milena Ślązak}, Joanna Maciocha, Wioleta Sitarz}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w~Katowicach}
	\begin{semabstract}Prezentacja dotyczy pomiarów aktywności w~próbkach środowiskowych. w~obiegowej opinii pojawia się teoria iż w~grzybach można napotkać pierwiastki promieniotwórcze m.in. Cez. w~celu sprawdzenia prawdziwości tej opinii przebadano kilka gatunków grzybów suszonych za pomocą detektora germanowego. w~wynikach uwzględniono ilość grzybów jakie powinny być spożyte aby przyjąć dawkę 1 mSv. Dodatkowo dokonano pomiarów innych próbek takich z~jakimi mamy do czynienia w~naszym codziennym życiu. Projekt zrealizowano w~Środowiskowym Laboratorium Ciężkich Jonów w~Warszawie.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Mayenite group minerals - a~microporous natural zeo-type material: new types of OH groups in structural cages}
	\semauthor{\underline{mgr Mateusz Dulski}, E.V. Galuskin. J. Kusz, F. Gfeller, T. Armbruster}
	\semuni{Uniwersytet Śląski}
	\begin{semabstract}Synthetic mayenite with crystal chemical formula Ca$_{12}$Al$_{14}$O$_{33}$ may be used as high-temperature air water vapor sensor [1, 2]. The water bonding capabilities are realized according to the scheme:
\begin{center}
{Ca$_{12}$Al$_{14}$O$_{32}$}$^{2+}_{framework}$[O$^{2-}\square_{5}$]$_{cage}$ + H$_2$O = {Ca$_{12}$Al$_{14}$O$_{32}$}[(OH)$_2\square_4$]
\end{center}
where $\sim$1.4 wt.\% H$_2$O may be incorporated into mayenite. The hydroxylation process changes electric properties of mayenite and the hydroxylated phase is stable up to 1100$^\circ$C. The Raman spectrum where the OH group occupies the central position in structural cage of mayenite is characterized by band located at 3570 cm$^{-1}$.

Raman and XRD single-crystal study of mayenite group minerals from pyrometamorphic rocks showed that there are other two mechanisms of water incorporation into the mayenite structure.

The first one is due to lack of OH groups at the central position in structural cage in partially hydrated mayenite from the Eifel, Germany. The composition of this phase is expressed by the empirical formula {Ca$_{12}$Al$_{14}$O$_{31.25}$(OH)$_{2.25}$}[Cl$_{1.25}\square_{4.75}$] where hydroxylation process comes according to the scheme:
\begin{center}
[Cl] + {O$^{2-}$} $\rightarrow$ [$\square$]$_{vac}$ + {3(OH)$^-$}
\end{center}
changing part of Al coordination from tetrahedral to octahedral. As a result of hydroxylation in the composition of mayenite from Eifel is observed of 38\% of Ca$_{12}$Al$_{14}$O$_{30}$(OH)$_6$ end-member which corresponded to 1.4 wt.\% H2O [3]. This type of OH groups is represented by Raman band with maximum at 3670 cm$^{-1}$. The temperature-dependent experiments showed that hydrated mayenite loses a part of water at temperature higher than 350$^\circ$C according to the scheme:
\begin{center}
Ca$_{12}$Al$_{14}$O$_{31.25}$(OH)$_{2.25}$[Cl$_{1.25}\square_{4.75}$] $\rightarrow$ Ca$_{12}$Al$_{14}$O$_{32}$[Cl$_{1.25}$(OH)$_{0.75}\square_{4}$] + 0.75H$_2$O
\end{center}
The dehydroxylation leads to structural phase transition where aluminium octahedral $\rightarrow$ tetrahedral coordination takes place with reorganization of a part of OH groups to the central position in mayenite structural cage.

The second one is connected with incorporation of “unusual geometrically H$_2$O molecule” to empty structural cages of F-mayenite or Cl-mayenite according to the scheme:
\begin{center}
Ca$_{12}$Al$_{14}$O$_{32}$[(F,Cl,OH)$_{2}\square_{4}$] + 4H$_2$O $\rightarrow$ Ca$_{12}$Al$_{14}$O$_{32}$[(F,Cl,OH)$_2$(H$_2$O)$_4$]
\end{center}
This type of water incorporation was found in two new minerals kyuygenite Ca$_{12}$Al$_{14}$O$_{32}$[Cl$_2$(H$_2$O)$_4$] and fluorkyuygenite Ca$_{12}$Al$_{14}$O$_{32}$[F$_2$(H$_2$O)$_4$] described form pyrometamorphic rock from Caucasus and Israel. The Raman spectra of these phases are characterized by broad band in the 3000-3500cm$^{-1}$ range which disappears above 400$^\circ$C.

[1] W. Nurse, Phase Equillibria and Constitution of Portland Cement Clinkier” Fourth International Symposium of the Chemistry of Cement, 1960, 39;\\
~[2] D. M. Roy, R. Roy, Fourth International Symposium of the Chemistry of Cement, 1960, 307.\\
~[3] E. V. Galuskin, J. Kusz, T. Armbruster, R. Bailau, I. O. Galuskina, B. Ternes And M. Murashko, “A reinvestigation of mayenite from the type locality, the Ettringer Bellerberg volcano near Mayen, Eifel district, Germany”, Mineralogical Magazine, 2012, 76(3), pp. 707–716\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Rekonstrukcja fragmentów powstałych w~zderzeniach ciężkich jonów}
	\semauthor{\underline{mgr Kamila Gąsior}}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w~Katowicach}
	\begin{semabstract}Mechanizm przebiegu reakcji w~zderzeniach ciężkich jonów przy pośrednich energiach (20-100 MeV/A), w~sposób dynamiczny i~statystyczny może być opisywany przez proces multifragmentacji. Fragmenty powstałe bezpośrednio po zderzeniu (fragmenty pierwotne) są silnie wzbudzone, przez to sam proces deekscytacji przebiega bardzo dynamicznie, co w~efekcie uniemożliwia rejestrację tych fragmentów w~warunkach rzeczywistych. Możliwe jest to tylko dla fragmentów wtórnych powstałych właśnie ze wspomnianych wcześniej fragmentów pierwotnych, o~których informacje są tracone na skutek ewolucji czasowej układu.

Celem prowadzonych badań jest opracowanie uniwersalnej procedury symulacyjno-eksperymentalnej pozwalającej na rekonstrukcję pierwotnych fragmentów w~oparciu o~korelacje pomiędzy wtórnymi jądrami o~pośrednich masach $(3 \leq z~\leq 20)$, a~krotnością lekkich cząstek takich jak: n, p, d, t, $^{3}He$, $^{4}He$. w~związku z~tym wykorzystane zostały teoretyczne przewidywania dotyczące deekscytacji materii jądrowej oparte na modelu statystycznym wraz z~danymi eksperymentalnymi. Szczegółowy nacisk położony został na analizę danych eksperymentalnych oraz symulacyjnych pod kątem: rozkładów izotopowych oraz energii wzbudzenia w~zależności od centralności zderzeń. \end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Projekt detektorów wiązki w~eksperymencie NA61/SHINE w~CERN}
	\semauthor{\underline{mgr Szymon Puławski}, A. Grzeszczuk, E. Kaptur, S. Kowalski, K. Schmidt, a~Wilczek, A. Grzanka  }
	\semuni{Uniwersytet Śląski}
	\begin{semabstract}Głównym celem programu fizycznego eksperymentu NA61/SHINE jest badanie diagramu fazowego silnie oddziałującej materii w~szerokim zakresie energii dostępnej przy wykorzystaniu akceleratora SPS w~CERN. Główne wielkości fizyczne mierzone w~eksperymencie związane są z~badaniem własności przejścia fazowego: gaz hadronowy -- plazma kwarkowo-gluonowa, jak i~poszukiwaniem punktu krytycznego silnie oddziałującej materii.

W roku 2015 eksperyment NA61 rozpoczyna serię pomiarów z~wykorzysaniem cięzkich jonów (Ar, Xe, Pb). w~związku z~tym konieczna jest modyfikacja istniejącego układu detektorów których zadaniem jest pomiar parametrów wiązki pochodzącej z~akceleratora SPS.  w~ramach prezentacji przedstwione zostaną projekty tych detektorów.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Tautomeryzacja w~monocukrach w~fazie cieczy przechłodzonej }
	\semauthor{\underline{mgr Adam Cecotka}}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w~Katowicach}
	\begin{semabstract}Tautomeryzacja w~monocukrach inaczej zwana mutarotacją jest zjawiskiem badanym od prawie 200 lat, jednak dotąd nie znaleziono poprawnego opisu tego procesu dla fazy skondensowanej. Zjawisko to jest zależne zarówno od ciśnienia jak i~temperatury. Metodami pozwalającymi na badanie tego procesu są spektroskopia dielektryczna, spektroskopia podczeriwni, spektroskopia Ramana. Można także obserwować dynamikę molekularną monocukrów obserwując zmiany współczynnika refrakcji. Ponadto dodanie do monocukru alkoholu zmienia dynamikę molekularną co sprawia, iż można w~zależności od potrzeb sterować tym procesem. Mutarotacja jest zjawiskiem szczególnie istotnym począwszy od biologii molekularnej, fizyki, chemii a~na farmacji skończywszy, stąd pożądane jest jego zbadanie i~dokładne wyjaśnienie, co zostanie w~dużej mierze omówione na prezentacji.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Radiochirurgia  stereotaktyczna.}
	\semauthor{\underline{mgr Anna Dawidowska}}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w~Katowicach}
	\begin{semabstract} Radiochirurgia  stereotaktyczna  z~użyciem GAMMA KNIFE to metoda radioterapii, umożliwiająca dostarczenie zaplanowanej dawki promieniowania do precyzyjnie wyznaczonego obszaru w~obrębie głowy i~górnego odcinka szyjnego. w~leczeniu tą metodą wykorzystuje się techniki lokalizacji stereotaktycznej, a~dawkę promieniowania dostarcza się  najczęściej w~jednej frakcji (leczenie jednorazowe). Urządzenie Gamma Knife  posiada 192 źródła kobaltu Co-60 (E$_{sr}$ = 1,25MeV T$_{1/2}$ = 5,25 lat). Źródła promieniowania umieszczone są w~odpowiednich osłonach, dzięki czemu urządzenie jest bezpieczne dla pacjentów oraz personelu. Źródła kobaltu znajdują się w~8 sektorach, po 24 źródła w~każdym sektorze. w~trakcie leczenia wiązki promieniowania gamma skupiają się w~wyznaczonym przez lekarza podczas planowania obszarze zmiany. Dzięki zastosowaniu kolimatorów (4mm, 8mm, 16mm) leczenie jest bardzo precyzyjne, z~dokładnością do 0,15 mm. Dawka promieniowania jest wystarczająca do skutecznego leczenia wyznaczonego obszaru, ale nie uszkadza okolicznych tkanek.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Program jonowy eksperymentu NA61/SHINE działającego
w CERN przy akceleratorze SPS}
	\semauthor{\underline{Agnieszka Grzanka}}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w~Katowicach}
	\begin{semabstract}Głównym celem programu fizycznego eksperymentu NA61/SHINE jest badanie diagramu fazowego silnie oddziałującej materii w~szerokim zakresie energii dostępnej przy wykorzystaniu akceleratora SPS w~CERN. Główne wielkości fizyczne mierzone w~eksperymencie związane są z~badaniem własności przejścia fazowego: gaz hadronowy -- plazma kwarkowo-gluonowa, jak i~poszukiwaniem punktu krytycznego silnie oddziałującej materii.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Cyfrowe przetwarzanie sygnałów}
	\semauthor{\underline{Marcin Jenczmyk}}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w~Katowicach}
	\begin{semabstract}Cyfrowe przetwarzanie sygnałów (ang. DSP - Digital Signal Processing) jest technologią, która wywarła ogromny wpływ na rozwój inżynierii i~nauki. Leżąc na pograniczu matematyki, fizyki, informatyki i~elektroniki spowodowała ogromne zmiany, zwłaszcza w~medycynie i~telekomunikacji.

W swoim wystąpieniu chciałbym przybliżyć słuchaczom podstawowe metody cyfrowego przetwarzania sygnałów (konwersja sygnału analogowego na cyfrowy, FFT, filtry cyfrowe), a~także zaprezentować ich działanie na przykładzie pomiarów z~akcelerometru będącego częścią mikrokontrolera STM32F4.
\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{O praktycznych zastosowaniach soczewkowania grawitacyjnego}
	\semauthor{\underline{Zbigniew Laskowski}}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w~Katowicach}
	\begin{semabstract}Światło przechodząc w~pobliżu masywnego obiektu zakrzywia swój bieg. Wskutek tego otrzymujemy zniekształcone lub powielone obrazy ciał niebieskich. Zasada rządząca tym zjawiskiem wydaje się prosta. Okazuje się jednak, że ten z~pozoru niewinny fakt ma stosunkowo szerokie pole zastosowań - od badania naszego sąsiedztwa po obserwacje krańców Wszechświata. w~niektórych sytuacjach soczewkowanie jest bardzo pomocnym narzędziem, z~drugiej strony nieraz musimy je uwzględniać podczas obserwacji. w~każdym razie nie można przejść obok niego obojętnie, a~wygląda na to, że jego możliwości nie są w~pełni wykorzystane.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Współczesne metody kwantowochemiczne jako narzędzie badawcze chemii i~fizykii molekularnej}
	\semauthor{\underline{mgr Łukasz Lupa}, dr hab. Monika Musiał, prof. UŚ}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w~Katowicach}
	\begin{semabstract}W epoce niebywałego rozwoju technik cyfrowych metody obliczeniowe przeznaczone do badań struktury materii stanowią niezrównane narzędzie badań. Rozwój tych metod jest jednym z~ważniejszych tematów badawczych współczesnej nauki, w~szczególności chemii i~fizyki molekularnej. Do najważniejszych należą metody chemii kwantowej, pozwalające uzyskać opis materii na poziomie molekularnym.

Metody oparte na funkcji falowej (Wave Function Theory - WFT) umożliwiają uzyskanie rozwiązań równania Shrödingera z~dużą dokładnością. Wśród metod tych szczególne miejsce zajmują metody oparte na eksponencjalnej parametryzacji funkcji falowej, tj. metoda sprzężonych klasterów (Coupled Cluster - CC).

Nowatorskim podejściem jest zastosowanie metod opartych na obliczeniach podwójnego potencjału jonizacji (Double Ionization Potential - DIP) [1,2] i~podwójnego powinowactwa elektronowego (Double Electron Affinity - DEA) [3] w~celu teoretycznego wyznaczania energii wzbudzeń (Excitation Energy - EE) stanów wysokospinowych przy użyciu metody sprzężonych klasterów, opartej na funkcji referencyjnej RHF (Restricted Hartree-Fock), która pozwala na wyznaczanie stanów czystych spinowo (bez kontaminacji).

Trudności z~wygenerowaniem poprawnych krzywych energii potencjalnej w~całym zakresie odległości międzyatomowych w~oparciu o~standardowe metody wynikają z~niewłaściwego opisu dysocjacji na poziomie funkcji jednoreferencyjnej. Opis taki jest jednak możliwy dla molekuł dysocjujących na fragmenty zamkniętopowłokowe.

Obliczenia DIP i~DEA mogą być wykorzystane z~powodzeniem do wyznaczania poprawnych krzywych energii potencjalnej opisujących dysocjację wiązania. Metody te zostały zastosowane do generowania krzywych energii potencjalnej dla molekuł, których dwudodatnie lub dwuujemne jony dysocjują na fragmenty zamkniętopowłokowe. Uzyskano opis w~szerokim zakresie długości wiązań zarówno dla stanu podstawowego jak i~dla singletowych, trypletowych i~kwintetowych stanów wzbudzonych.

Literatura:\\
~[1] M. Musiał, A. Perera, R. J. Bartlett J. Chem. Phys. 2011, 134, 114108\\
~[2] M. Musiał, Ł. Lupa, K. Szopa, S. A. Kucharski Struct. Chem. 2012, 23, 1377\\
~[3] M. Musiał, S. A. Kucharski, R. J. Bartlett J. Chem. Theory Comput. 2011, 7, 3088\\\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Hiperony w~gwieździe neutronowej.}
	\semauthor{\underline{mgr Monika Pieńkos}}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w~Katowicach}
	\begin{semabstract}We wnętrzu gwiazd neutronowych gęstość materii może przekraczać nawet kilkukrotnie wartość gęstości zwykłej materii jądrowej. w~tak wysokich gęstościach energie Fermiego dla nukleonów osiągają wartości większe od mas hiperonów, dlatego też oczekuje się pojawienia nowych hadronowych stopni swobody. Im wyższe gęstości, tym większej różnorodności hadronów można się spodziewać. w~materii gwiazdy neutronowej hiperony mogą powstawać zarówno w~procesach leptonowych jak i~barionowych. Gęstości w~jakich pojawiają się hiperony zależą od wartości potencjałów oddziaływania hiperon-nukleon i~hiperon-hiperon. Obecność hiperonów we wnętrzu gwiazdy neutronowej znacząco wpływa na postać równania stanu materii gwiazdy. Równanie to jest najważniejszym czynnikiem decydującym o~strukturze gwiazdy, a~jego wyprowadzenie jest podstawą wyznaczenia parametrów globalnych gwiazdy (masy i~promienia) oraz przeprowadzenia analizy wpływu dziwności na własności i~strukturę gwiazdy, w~tym na określenie położenia rdzenia hiperonowego. \end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Symulacje komputerowe Monte Carlo pracy liniowego akceleratora medycznego.}
	\semauthor{\underline{mgr Robert Pietrzak}}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w~Katowicach}
	\begin{semabstract}Przedmiotem analizy są symulacje komputerowe pracy akceleratora medycznego dla różnych warunków napromieniowania. Akcelerator medyczny jest w~chwili obecnej jednym z~najbardziej powszechnych instrumentów stosowanych w~radioterapii. Znajomość zachodzących procesów oraz istotnych parametrów związanych z~jego pracą jest niezwykle istotna z~punktu widzenia dobra pacjenta. Wykonanie pracy odbywa się etapowo. Pierwsza faza doprowadziła do  stworzenia wirtualnej geometrii akceleratora medycznego wraz z~źródłem elektronowym oraz układu detekcyjnego przy pomocy dwóch niezależnych kodów: GEANT4 i~MCNPX. w~dalszej kolejności zostały przeprowadzone symulacje porównawcze, które w~zestawieniu z~danymi doświadczalnymi wykazały zgodność uzyskanych wyników. Tak sprawdzone oprogramowanie będzie stanowić bazę do wyznaczania istotnych parametrów wiązek terapeutycznych.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Nadprzewodnictwo niekonwencjonalne w~wysokich polach magnetycznych}
	\semauthor{\underline{dr Andrzej Ptok}}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w~Katowicach}
	\begin{semabstract}W konwencjonalnej teorii nadprzewodnictwa Bardeena-Coopera-Shrieffera (BCS) rozpatrujemy pary Coopera, z~całkowitym pędem równym zeru. Jednak w~niskich temperaturach i~wysokich polach magnetycznych, bardziej
stabilna może okazać się faza nadprzewodząca, w~której pary Coopera posiadają niezerowy pęd -- tzw. faza Fulde-Ferrella-Larkin-Ovchinnikova (FFLO). [1,2] Okazuje się, że faza ta może być realizowana w~układach ciężkich fermionów [3] jak również w~wielopasmowych nadprzewodzeniach na bazie żelaza. [4-6] Podczas seminarium zostaną zaprezentowane główne własności tej fazy w~obu przypadkach.

[1] P. Fulde, R.A. Ferrell, Phys. Rev. 135, A550 (1964)\\
~[2] A.I. Larkin, Yu.N. Ovchinnikov, Zh. Eksp. Teor. Fiz. 47, 1136 (1964). Sov. Phys. JETP 20, 762 (1965)\\
~[3] Y. Matsuda, H. Shimahara, J. Phys. Soc. Jpn. 76, 051005 (2007), arXiv:cond-mat/0702481\\
~[4] D. Crivelli and A. Ptok, arXiv:1401.3066\\
~[5] A. Ptok, The European Physical Journal B 87, 2 (2014), arXiv:1311.5413\\
~[6] A. Ptok and D. Crivelli, J. Low Temp. Phys. 172, 226 (2013), arXiv:1304.2389\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Idea spontanicznego łamania symetrii }
	\semauthor{\underline{Monika Richter}}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w~Katowicach}
	\begin{semabstract}Ostatnie odkrycie cząstki Higgsa w~CERNIE jest niezwykłym osiągnięciem. Dzięki temu wiemy, że mechanizm nadawania masy cząstkom zaproponowany w~latach 60 ubiegłego wieku jest prawidłowy.  w~prezentacji będzie przedstawiona główna idea tego mechanizmu, zarówno na prostych przykładach (  jak w~przypadku ferromagnetyka ) jak i~tych bardziej skomplikowanych, bazujących na Lagrangianie oddziaływań elektrosłabych.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Impedancja ceramik z~grupy perowskitów: PbZrO$\boldsymbol{_3}$-PbTiO$\boldsymbol{_3}$ oraz BiMnO$\boldsymbol{_3}$
}
	\semauthor{\underline{Anna Szeremeta}, Andrzej Molak}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w~Katowicach}
	\begin{semabstract}Badanymi związkami były: Pb[Zr$_70$Ti$_30$]O$_3$ (PZT) oraz BiMnO$_3$ - półprzewodniki o~strukturze perowskitu. Ceramiki te pochodziły z~hodowli ZFF IF UŚ. Zmiennoprądowe pomiary ceramik pozwoliły określić zależności przenikalności elektrycznej $\varepsilon$’, $\varepsilon$’’, współczynnika strat tg($\delta$), modułu elektrycznego M’’ oraz przewodnictwa elektrycznego $\sigma$ w~zależności od temperatury T oraz częstotliwości f. Ceramika PZT nie wykazywała dyspersji właściwości elektrycznych. Rodzaj przewodnictwa elektrycznego oraz czas $\tau$ relaksacji przewodnictwa ceramiki BiMnO$_3$ wyznaczono w~oparciu o~zależności dyspersyjne. Sporządzone wykresy typu Arrheniusa umożliwiły wyznaczenie energii aktywacji E$_a$. Wyznaczono wartości 0.61 - 0.66 eV dla PZT oraz 0.19 -0.28 eV dla BiMnO$_3$. Ponadto w~badaniach zaobserwowano przejście fazowe ceramiki PZT w~temperaturze T$_c$ = 604 K. Rentgenowska analiza umożliwiła określenie struktury kryształów: roztworu stałego PZT oraz kompozytu BiMnO$_3$ [1,2].

Literatura:\\
~[1] J. Frantti, Y. Fujioka: ,,Ferroelectrics – physical effects”, rozdział 10, edytor: M. Lallart (in Tech Rijeka, Croatia), (2011).\\
~[2] A. Molak, Z. Ujma, M. Pilch, I. Gruszka, M. Pawełczyk: Resistance switching induced in     BiMnO3 ceramics, Ferroelectrics 464, 59 – 71 (2014).
\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Produkcja radioizotopu At-211 w~reakcji 209Bi($\boldsymbol{\alpha}$,2n) wykorzystywanego w~celowanej terapii cząstkami alfa}
	\semauthors{\underline{mgr Katarzyna  Szkliniarz}, A. Bilewicz$^3$, J. Choiński$^2$, A. Jakubowski$^2$, Ł. Janiszewska$^3$, J. Jastrzębski$^2$, A. Kuc$^1$, E. Leszczuk$^3$, M. Łyczko$^3$, B. Mleczko$^1$, A. Stolarz$^2$, K. Szpik$^1$, R. Tańczyk$^2$, A. Trzcińska$^2$, B. Wąs$^4$, W. Zipper$^{1,2}$\\
\begin{footnotesize}
1 - Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
2 - Środowiskowe Laboratorium Ciężkich Jonów Uniwersytetu Warszawskiego\\
3 - Instytut Chemii i~Techniki Jądrowej w~Warszawie\\
4 - Instytut Fizyki Polskiej Akademii Nauk w~Krakowie\\
\end{footnotesize}}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w~Katowicach}
	\begin{semabstract}Obecnie jedną z~najbardziej obiecujących metod leczenia małych guzów nowotworowych oraz przerzutów jest terapia celowana z~zastosowanie radioemiterów cząstek alfa. Najczęściej stosowanymi izotopami są Ac-225, Bi-213, Bi-212, Ra-223 oraz At-211. Astat-211 charakteryzuje się czasem połowicznego zaniku 7,2 h oraz odpowiednim schematem rozpadu istotnym dla medycyny nuklearnej. Produkcja At-211 polegała na naświetlaniu grubych tarcz bizmutowych Bi-209 wiązką cząstek alfa z~cyklotronu warszawskiego U-200P w~Środowiskowym Laboratorium Ciężkich Jonów Uniwersytetu Warszawskiego, a~wydzielanie i~znakowanie At-211 w~Instytucie Chemii i~Techniki Jądrowej w~Warszawie. Optymalna energia do produkcji tego izotopu wynosi ok. 28 MeV, ponieważ przekrój czynny na utworzenie tego jądra jest największy. Celem pracy było wyznaczenie optymalnych parametrów wiązki cząstek alfa do produkcji At-211, porównanie eksperymentalnie wyznaczonej wydajności produkcji At-211 z~krzywą modelu teoretycznego oraz opracowanie metody wyznaczania energii wewnętrznej wiązki cząstek alfa w~cyklotronie, poprzez wyznaczenie stosunku aktywności radioizotopów At-210/At-211.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Wytwarzanie radioizotopów Se-72 i~As-72 do pozytonowego generatora selenowo-arsenowego}
	\semauthors{\underline{Klaudia Szpik}, A. Bilewicz$^3$, J. Choiński$^2$, A. Jakubowski$^2$, Ł. Janiszewska$^3$, J. Jastrzębski$^2$, A. Kuc$^1$, E. Leszczuk$^3$, M. Łyczko$^3$, B. Mleczko$^1$, A. Stolarz$^2$, K. Szkliniarz$^1$, R. Tańczyk$^2$, A. Trzcińska$^2$, B. Wąs$^4$, W. Zipper$^1,2$\\
\begin{footnotesize}
1 - Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
2 - Środowiskowe Laboratorium Ciężkich Jonów Uniwersytetu Warszawskiego\\
3 - Instytut Chemii i~Techniki Jądrowej w~Warszawie\\
4 - Instytut Fizyki Polskiej Akademii Nauk w~Krakowie\\
\end{footnotesize}}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w~Katowicach}
	\begin{semabstract}Celem eksperymentu było otrzymanie radionuklidów As-72 i~Se-72, który rozpada się do As-72 i~razem mogą tworzyć generator radioizotopowy. Generator tego rodzaju może być użyteczny w~produkcji radiofarmaceutyków używanych w~diagnostyce PET. Dodatkowo istnieje możliwość utlenienia otrzymanego As-72 i~stworzenie trójtlenku arsenu, który służy również do leczenia wznów białaczki promielocytowej. Związek ten był już podawany badaniom klinicznym i~ich efekty są obiecujące [1]. Produkcja Se-72 oraz As-72 odbywa się na drodze reakcji jądrowej przez bombardowanie cząstkami alfa tarczy wykonanej z~naturalnego germanu. Naświetlanie naturalnego germanu zostało przeprowadzone w~Środowiskowym Laboratorium Ciężkich Jonów w~Warszawie przy użyciu wiązki cząstek alfa z~cyklotronu U200P. Przy użyciu oprogramowania LISE++ wygenerowane zostały przekroje czynne na powstanie wszystkich możliwych w~tej reakcji nuklidów, dla energii od 10 MeV do 50 MeV. Podczas wykonywania eksperymentu użyta była wiązka cząstek alfa o~energii 31 MeV. Przekrój czynny na powstanie Se-72 wynosi ok 380 mb, a~na powstanie As-72 przy zastosowanej energii cząstek alfa wynosi 490 mb. Tarcza germanowa naświetlana była 1 godzinę. Następnie po schłodzeniu tarczy zmierzono widmo energetyczne promieniowania gamma przy użyciu detektora półprzewodnikowego wysokiej czystości (HPGe). Przed wykonaniem pomiarów wyznaczona została krzywa kalibracji energetycznej oraz wydajnościowej detektora germanowego. Na podstawie charakterystycznych energii emitowanych przez Se-72 (45.85 keV) oraz As-72 (629.95, 834.01 keV) obliczona została wyprodukowana aktywność Se-72 i~As-72. Zmierzonych zostało 31 widm energetycznych w~czasie od 30.01.2014 do 10.03.2014r. Na podstawie wszystkich pomiarów wyznaczone zostały: krzywa spadku aktywności Se-72 w~czasie, która jest zgodna z~krzywą teoretyczną oraz krzywa wzrostu aktywności As-72 w~czasie. z~porównania z~teoretyczną krzywą spadku aktywności As-72 widać, że izotop ten jest zasilany z~rozpadu Se-72. Na podstawie przeprowadzonego eksperymentu stwierdzono, że istnieje możliwość wykonania generatora Se-72/As-72. w~Instytucie Chemii i~Techniki Jądrowej w~Warszawie wykonano również chemiczne oddzielnie Se-72 z~napromienionej tarczy, co potwierdza, że po czasie półrozpadu równym 8,4 dnia otrzymany zostanie As-72, który można utlenić i~stosować w~leczeniu wznów białaczki promielocytowej.

[1] Jędrzejczak Wiesław Wiktor: Trójtlenek arsenu w~leczeniu ostrej białaczki promielocytowej, Współczesna Onkologia (2001) vol. 5; 4 (145–146)
\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Form faktor nukleonów i~poprawki radiacyjne ze stanów końcowych dla procesu $\boldsymbol{e^+ e^-\rightarrow p \bar{p}}$.}
	\semauthor{\underline{Szymon Tracz}}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w~Katowicach}
	\begin{semabstract}Przekrój czynny dla procesu $e^+ e^- \rightarrow hadrony$ jest bardzo ważną obserwablą fizyczną,która znacząco wpływa na wyznaczenie anomalnego momentu magnetycznego mionów oraz biegnącej stałej sprzężenia dla oddziaływań elektromagnetycznych.Jedną z~metod wyznaczanie $\sigma(e^+ e^- \rightarrow hadrony)$ jest metoda powrotu radiacyjnego, która wymaga znajomości poprawek radiacyjnych. Elektromagnetyczny form faktor nukleonów pełni ważną rolę w~zrozumieniu oddziaływań silnych przy niskich energiach, gdzie nie możliwe jest stosowanie rachunku perturbacyjnego. w~prezentacji przedstawiony jest nowy model form faktora nukleonów oraz omówiony wpływ poprawek radiacyjnych ze stanów końcowych dla procesu $e^+ e^- \rightarrow p \bar{p} \gamma$ .\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Trzy kolory. o~generowaniu drugiej harmonicznej i~parametrycznym podziale częstości}
	\semauthor{\underline{Marta Pałucka}}
	\semuni{Uniwersytet Mikołaja Kopernika}
	\begin{semabstract}Celem mojego wystąpienia jest zaprezentowanie dwóch efektów optyki nieliniowej – generowania drugiej harmonicznej (SHG) oraz spontanicznego parametrycznego podziału częstości (SPDC). Efekty te w~głównej mierze wynikają z~nieliniowej zależności między wektorem polaryzacji a~natężeniem pola elektrycznego, która może być zapisana jako

\[
P_i\left(\vec{r},t\right)={\epsilon{}}_0\sum_{\alpha{}}{ \chi{}}_{i,j_1,j_2…j_{\alpha{}}}^{\left(\alpha{}\right)} E^{j_1}\left(\vec{r},t\right){ E}^{j_2}\left(\vec{r},t\right)…{ E}^{j_{\alpha{}}}\left(\vec{r},t\right)
\]

gdzie ${ \chi{}}_{i,j_1,j_2…j_{\alpha{}}}^{(\alpha{})}$\textbf{ } jest tensorem podatności elektrycznej.

W trakcie mojej prezentacji zostanie omówiony zarówno opis klasyczny jak i~kwantowy omawianych efektów. Przedstawię również realizację eksperymentalną, która w~obu przypadkach wymaga użycia różnych nieliniowych kryształów (BIBO, KPT).
\end{semabstract}
\end{seminar}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Abstrakty posterów}
\samepage
\begin{seminar}
	\semtitle{Komputerowe pozycjonowanie próbek w~dyfraktometrze Lauego}
	\semauthor{\underline{inż. Bartosz Dziedzic}}
	\semuni{Politechnika Krakowska im. Tadeusza Kościuszki}
	\begin{semabstract}Fizyka jest bardzo dynamicznie rozwijającym się działem nauki, dającym także napęd do rozwoju takim dziedzinom, jak: matematyka, elektronika, informatyka, chemia i~wiele innych. Niestety jej rozwój jest skutecznie hamowany wysokimi kosztami eksperymentów. w~związku z~horrendalnymi cenami aparatury pomiarowej i~bardzo ograniczonymi środkami na badania, eksperymentatorzy często muszą podejmować decyzje o~rezygnacji z~niektórych jej elementów. Czasem wiąże się to "jedynie" ze zwiększeniem nakładu pracy fizyków, ale często zdarza się, że takie „cięcia budżetowe” generują inne koszty, związane z~szybszym zużywaniem się sprzętu, np. lamp rentgenowskich. Na plakacie przedstawię sytuację, jaka miała miejsce w~Zakładzie Fizyki Ciała Stałego Uniwersytetu Jagiellońskiego oraz jej rozwiązanie. Na plakacie przedstawię System Pozycjonowania Próbek (SPP) własnej konstrukcji, który dowiódł iż aparatura laboratoryjna nie zawsze musi być droga, a~jej domowej roboty zamienniki mogą z~powodzeniem zastąpić wielokrotnie droższe rozwiązania komercyjne. \end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Fotografia Kirlianowska - nauka czy ezoteryka?}
	\semauthor{\underline{inż. Bartosz Dziedzic}}
	\semuni{Politechnika Krakowska im. Tadeusza Kościuszki}
	\begin{semabstract}Prekursorem Fotografii Kirlianowskiej był polski lekarz Jakub Jodko-Narkiewicz (1848-1905). Prócz medycyny, zajmował się on także magnetyzmem, astronomią i~fotografią. Opracował metodę fotografowania aury człowieka, która znalazła zastosowanie w~medycynie, psychologii i~badaniach materiałowych. Po śmierci Narkiewicza na wiele lat zapomniano o~jego metodzie fotografowania po to by na nowo w~latach 30. zjawisko odkrył Siemion Kirlian. Poster przedstawia, krótką historię związaną z~fotografią Kirlianowską, opis zjawisk towarzyszących w~ujęciu fizyczym i~ezoterycznym oraz opis aparatu kirlianowskiego.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Wykrywanie splątania przy użyciu operatora świadka splątania dla par elektronów na kropkach kwantowych}
	\semauthor{\underline{inż. Piotr Rożek}}
	\semuni{Politechnika Poznańska}
	\begin{semabstract}Splątanie jest jedną z~fundamentalnych konsekwencji postulatów mechaniki kwantowej. Jego "odkrycie" spowodowało wiele dyskusji na temat natury mechaniki kwantowej. Liczne eksperymenty [1,2] pokazały jednak że splątanie, mimo filozoficznych problemów z~jego interpretacją, jest zjawiskiem fizycznym które jest możliwe do zaobserwowania. Splątanie nie jest interesujące jedynie z~punktu widzenia badań podstawowych, lecz również praktycznych zastosowań.

Przykładem mogą być tutaj pewne problemy obliczeniowe, które nie mogą zostać rozwiązane w~rozsądnym czasie na klasycznym komputerze w~odróżnieniu od komputera kwantowego [3] (wykorzystującego ww. stany splątane) który znacznie przyśpieszyłby czas wykonywania takich obliczeń.

W pracy zostanie przedstawiona metoda wykrywania splątania w~badanym układzie dwóch kropek kwantowych, bazująca na metodzie świadka splątania [4]. Zastosowana metoda wykrywania splątania zostanie porównana z~wykrywaniem splątania za pomocą nierówności Bella [5].

[1] A. Aspect, P. Grangier, and G. Roger, Physical Review Letters 49, 91 (1982).\\
~[2] P. Bertet et al., Nature Physics 6, 442–447 (2010)\\
~[3] P. W. Shor. SIAM J. Comput. 26, 1484 (1997).\\
~[4] M. Horodecki, P. Horodecki, and R. Horodecki, Physics Letters a~223, 1 (1996).\\
~[5] J. F. Clauser, et a., Physical Review Letters 23, 880 (1969).\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Holograficzna generacja wirów światła laserowego - szczegóły techniczne.}
	\semauthor{\underline{inż. Mateusz Straszewski}, dr Gustaw Szawioła}
	\semuni{Politechnika Poznańska}
	\begin{semabstract}Komunikat dotyczy metody wytwarzania tzw. wirów światła [1],  w~szczególności światła  laserowego w~wyższych modach Laguerre'a - Gaussa. Prezentowana jest metoda projektowania holograficznych konwerterów modów światła [2] za pomocą programu Mathematica oraz wybrane przykłady takich hologramów.
Porównano efekty symulacji komputerowej konwersji, realizowanej z~zastosowaniem programu VirtualLab firmy LightTrans, z~konkretnymi realizacjami eksperymentalnymi modów LG. w~doświadczeniu wykorzystano testowe hologramy wytworzone za pomocą drukarki laserowej.

[1] Allen. L, et al., DOI: 10.1103/PhysRevA.45.8185\\
~[2] Carpentier, A. V., et al., DOI: 10.1119/1.2955792
\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{The Monte Carlo simulations of nematic liquid crystal - Freedericksz transition}
	\semauthor{\underline{Bartosz Kuśmierz}}
	\semuni{Politechnika Wrocławska}
	\begin{semabstract}The Monte Carlo simulations are very important methods in modern science. This class of algorithms is basing on random sampling of examined phenomena significantly improves our understanding of many aspects of world.

In this poster i~examined Freedericksz transition in the model of nematic liquid crystal. i~studied the transition in the samples of different size and temperature\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Badanie efektu generacji II harmonicznej w~kryształach nieliniowych}
	\semauthor{\underline{inż. Joanna Kutrowska} }
	\semuni{Politechnika Wrocławska}
	\begin{semabstract}Zjawisko generacji II harmonicznej, od czasu jego odkrycia w~1961 roku, cieszy się dużym zainteresowaniem badaczy ze względu na szereg potencjalnych zastosowań w~technice, biologii, a~nawet kryptografii kwantowej. z~tego względu bardzo ważne jest poszukiwanie nowych materiałów, w~których proces generacji fali o~podwojonej częstości będzie jak najbardziej efektywny. w~niniejszej pracy przedstawione zostały ogólne koncepcje rządzące procesem generacji II harmonicznej oraz wyniki badań uzyskane dla powszechnie wykorzystywanego do tego celu kryształu KDP.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Astat-211 – jeden z~obiecujących alfa-emiterów stosowanych w~leczeniu nowotworów}
	\semauthor{\underline{Aneta Śmigiel}, W.Zipper, A. Konefał}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w~Katowicach}
	\begin{semabstract}Jednym z~obiecujących alfa-emiterów o~okresie połowicznego rozpadu 7,2h stosowanym
w leczeniu białaczek i~innych przerzutów nowotworowych jest radioizotop astat-211. Znajduje on swoje zastosowanie w~radioimmunoterapii- metodzie, w~której źródłem promieniowania jest izotop związany z~przeciwciałem monoklonalnym. Astat-211 był produkowany podczas eksperymentów w~Środowiskowym Laboratorium Ciężkich Jonów  przy użyciu Cyklotronu Warszawskiego podczas naświetlania tarcz bizmutowych 209Bi  cząstkami alfa na drodze reakcji 209Bi($\alpha$,2n)211At.  Następnie został wyznaczony prąd wiązki cząstek alfa z~cyklotronu podczas naświetlania tarcz bizmutowych, przed którymi umieszczane były folie miedziane Cu. Czas naświetlania,  prąd wiązki oraz energia cząstek alfa znacznie wpływają na wydajność produkcji At-211. Podczas naświetlania tarcz bizmutowych w~cyklotronie  powstaje także At-210, stanowiący zanieczyszczenie produkcji. Zatem znalezienie optymalnych warunków  produkcji ma istotny wpływ na poprawę wydajności otrzymania At-211.
\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Muszle mięczaków a~inżynieria bioniczna}
	\semauthor{\underline{mgr Krzysztof Brom}}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w~Katowicach}
	\begin{semabstract}Materiały naturalne wykazują często niezwykłe kombinacje różnych właściwości, takich jak: sztywność, stosunkowo niska waga oraz wytrzymałość, które w~wielu przypadkach są bezkonkurencyjne z~właściwościami materiałów zaprojektowanych i~wytworzonych przez człowieka. Dlatego też od ostatnich dwóch dekad podejmowane są wysiłki przez środowisko naukowe, mające na celu wyjaśnienie budowy mikrostrukturalnej oraz mechanizmów odpowiedzialnych za kombinacje tychże właściwości, aby w~przyszłości możliwe stało się wytworzenie materiałów sztucznych o~podobnych atrybutach. Kopiowanie rozwiązań w~inżynierii materiałowej oraz innych naukach, w~szczególności technicznych, które to występują w~przyrodzie leży w~zakresie badań interdyscyplinarnej nauki - biomimetyki (od gr. bios - życie i~mimesis - naśladować).

Bionika zajmuje się wprowadzaniem rozwiązań występujących w~naturze do nowoczesnej techniki. Transfer technologii pomiędzy systemami żywymi, a~techniką jest wysoce pożądany i~obiecujący, bowiem organizmy żywe, ewoluując pod presją biotycznych i~abiotycznych czynników środowiskowych, wykształciły wysoce zoptymalizowane i~wydajne rozwiązania, mające na celu zwiększenie ich zdolności do przeżycia, rozmnażania oraz  adaptacji.

Jednym z~biomateriałów, które wykazują kombinacje pożądanych przez człowieka właściwości są muszle mięczaków, głównie małżów oraz brzuchonogów, które wykształciły się w~toku ewolucji na skutek „wyścigu zbrojeń”. Małże oraz inne muszlowce w~ramach tej ochrony przyjęły strategię opancerzenia poprzez wykształcenie szkieletu zewnętrznego – muszli, determinując w~ten sposób kierunki ewolucyjne i~możliwości rozwoju gromady do której należą.

Muszla jest produktem płaszcza (pallium), złożonym głównie z~węglanu wapnia, stanowiący co najmniej 95\% jej masy oraz biopolimerów stanowiących matrycę organiczną. Węglan wapnia występujący zazwyczaj pod postacią kalcytu oraz aragonitu, tworzy kilka typów struktur przestrzennych różniących się sposobem ułożenia kryształów, co w~konsekwencji przekłada się na różnice we właściwościach mechanicznych muszli w~obrębie różnych grup gatunków oraz odpornością na kruszenie. Wytrzymałość egzoszkieletu zwierząt, w~tym małżów, determinuje zdolność do przeżycia przy zmieniających się warunkach fizycznych, chemicznych oraz biologicznych środowiska, a~także wpływa na intensywność procesów pośmiertnych.

Muszle mięczaków są doskonałym przykładem lekkiego, wytrzymałego, a~jednocześnie elastycznego biomateriału, wykorzystywanego w~bionice, na przykład przy projektowaniu materiałów odpornych na niszczące działanie sił zewnętrznych.
\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Wpływ geometrii aplikatora na rozkład dawki w~brachyterapii raka płuc}
	\semauthors{\underline{Karolina Trzaska}, Agnieszka Cholewka$^2$, Armand Cholewka$^1$, Brygida Białas$^2$, Krzysztof Ślosarek$^2$\\
\begin{footnotesize}
1 - Uniwersytet Śląski w~Katowicach\\
2 - Centrum Onkologii Instytut Marii Skłodowskiej-Curie\\
\end{footnotesize}}
	\semuni{Uniwersytet Śląski w~Katowicach}
	\begin{semabstract}Brachyterapia jest dziedziną radioterapii, w~której źródło promieniowania jonizującego wprowadza się bezpośrednio lub w~pobliże tkanki zmienionej nowotworowo. Niniejsza praca jest analizą  wpływu geometrii aplikatora płucnego na rozkład dawki w~brachyterapii raka płuc. Podczas zabiegu aplikator w~postaci cienkiego drenu umieszcza się śródoskrzelowo, pod kontrolą endoskopu w~chorobowo zmienione miejsce. Kolejnym krokiem jest wykonanie radiologicznego obrazu zaaplikowanego drenu i~obliczenie rozkładu dawki w~systemie planowania leczenia. Jako, że zabieg jest często ciężko znoszony przez pacjentów ze względu na obecność ciała obcego w~oskrzelu, przeprowadzenie samej procedury obrazowania, opracowanie planu leczenia (rozkładu dawki) oraz leczenie promieniowaniem powinny odbywać się tak szybko jak to tylko możliwe. Postaram się odpowiedzieć na pytanie, czy celem skrócenia czasu trwania wszystkich procedur dla wybranych planów, z~niewielkim zakrzywieniem aplikatora w~płucu można zastosować gotowy plan leczenia obliczony dla prostego drenu.\end{semabstract}
\end{seminar}
%\begin{seminar}
%	\semtitle{w przygotowaniu}
%	\semauthor{\underline{Bartosz Łysakowski}}
%	\semuni{Uniwersytet Ślaski}
%	\begin{semabstract}~\end{semabstract}
%\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Nadprzewodnikowe urządzenia w~medycynie - Supergantry}
	\semauthor{\underline{Sabina Brazevič}, Tomasz Woźniak}
	\semuni{Uniwersytet im. Adama Mickiewicza w~Poznaniu}
	\begin{semabstract}Na dzień dzisiejszy choroby nowotworowe są drugą najczęstszą przyczyną zgonów w~krajach rozwiniętych. Ich leczenie nadal stanowi prawdziwe wyzwanie dla współczesnej medycyny. Aktualnie rozwijaną technologią jest wykorzystanie wiązek jonów węgla i~protonów pozwalających na bardzo precyzyjne osadzanie dawek promieniowania w~objętości guza.  Technologia ta pozwoliła na znaczne zmniejszenie dawek otrzymywanych przez zdrowe tkanki otaczające nowotwór. Oprócz balistycznej dokładności protonów, wiązki jonów węgla mają dodatkową zaletę w~radioterapii: mają zdolność biologicznej interakcji z~większością żywych komórek, a~w~szczególności z~odpornymi na zwykłe promieniowanie  komórkami nowotworowymi.

Gantry jest częścią końcową układu wiązka-linia transportującą wiązkę z~akceleratora do pacjenta. Jest on w~całości, fizycznie obracany wokół osi wiązki wchodzącej w~celu skierowania strumienia do pacjenta z~dowolnej strony i~pod dowolnym kątem. Gantry składa się z~magnesu dipolowego (kierującego) i~magnesu kwadrupolowego (ogniskującego), które mogą ważyć kilka lub nawet kilkadziesiąt ton.

Projekt nadprzewodzącego synchrotronu medycznego przeznaczony do terapii węgla został zaprojektowany w~Zjednoczonym Instytucie Badań Jądrowych w~Dubnej, Rosja. Podstawą tego akceleratora medycznego jest nadprzewodzący synchrotron ZIBJ - Nuclotron.

Magnesy nadprzewodzące umożliwiają zmniejszenie przyspieszenia zużycia energii elektrycznej, wielkości i~wagi akceleratora. Szczególnie technologia nadprzewodnictwa jest ważna w~konstrukcji gantry dla terapii węglowej.
\end{semabstract}
\end{seminar}
\newpage
\begin{seminar}
	\semtitle{Badanie zjawiska transportu energii fal spinowych pomiędzy dwoma odseparowanymi ośrodkami magnonicznymi.}
	\semauthor{\underline{Piotr Romański}, Mateusz Zelent}
	\semuni{Uniwersytet im. Adama Mickiewicza w~Poznaniu}
	\begin{semabstract}Głównym celem mojego projektu jest zbadanie i~wyjaśnienie zasad działania układu składającego się z~dwóch ferromagnetycznych falowodów dla fal spinowych sprzężonych ze sobą poprzez ośrodek rezonacyjny. Fale spinowe mają skomplikowaną charakterystykę, ze względu na oddziaływania bliskiego i~dalekiego zasięgu rządzące dynamiką magnetyzacji. Poznanie ich właściwości, dynamiki i~interakcji z~środowiskiem zewnętrznym może mieć charakter nie tylko czysto poznawczy, ale także praktyczny poprzez wykorzystanie projektowanych układów w~czujnikach pola magnetycznego czy w~filtrach do urządzeń magnonicznych. Omówię wstępne wyniki transmisji energii fal spinowych, w~zależności od zaprojektowanej geometrii wyżej opisanych układów oraz parametrów anteny wzbudzającej. Przedstawię wykorzystywane przeze mnie oprogramowanie zdolne do wykonywania takich symulacji przy użyciu procesorów graficznych GPU oraz wskażę zalety zastosowania kart graficznych do obliczeń numerycznych.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Badanie zjawiska transportu energii fal spinowych pomiędzy dwoma odseparowanymi ośrodkami magnoniczny.  }
	\semauthor{\underline{Mateusz Zelent}, Piotr Romański}
	\semuni{Uniwersytet im. Adama Mickiewicza w~Poznaniu}
	\begin{semabstract}Głównym celem mojego projektu jest zbadanie i~wyjaśnienie zasad działania układu składającego się z~dwóch ferromagnetycznych falowodów dla fal spinowych sprzężonych ze sobą poprzez ośrodek rezonacyjny. Fale spinowe mają skomplikowaną charakterystykę, ze względu na oddziaływania bliskiego i~dalekiego zasięgu rządzące dynamiką magnetyzacji. Poznanie ich właściwości, dynamiki i~interakcji z~środowiskiem zewnętrznym może mieć charakter nie tylko czysto poznawczy, ale także praktyczny poprzez wykorzystanie projektowanych układów w~czujnikach pola magnetycznego czy w~filtrach do urządzeń magnonicznych. Omówię wstępne wyniki transmisji energii fal spinowych, w~zależności od zaprojektowanej geometrii wyżej opisanych układów oraz parametrów anteny wzbudzającej. Przedstawię wykorzystywane przeze mnie oprogramowanie zdolne do wykonywania takich symulacji przy użyciu procesorów graficznych GPU oraz wskażę zalety zastosowania kart graficznych do obliczeń numerycznych. \end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Optymalizacja obwieszczanych źródeł pojedynczych fotonów}
	\semauthor{\underline{Paulina Stafiej}}
	\semuni{Uniwersytet Mikołaja Kopernika w~Toruniu}
	\begin{semabstract}Rozwój informacji i~komunikacji kwantowej sprawił, że źródła pojedynczych fotonów stały się użytecznym narzędziem badawczym. Celem naszych badań jest analiza źródła par fotonów opartego na zjawisku parametrycznego dzielenia częstotliwości, które będzie zoptymalizowane w~oparciu o~charakterystyki wydajności kwantowej dostępnych detektorów. Układ doświadczalny, który powstanie na podstawie wyników badań zostanie użyty w~doświadczeniach testujących fundamentalne aspekty mechaniki kwantowej.
\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Nic nie jest tak potężne jak pomysł, którego czas nadszedł-mała turbina wiatrowa}
	\semauthor{\underline{Angelika Rudnicka}, Monika Jung Wróbel}
	\semuni{Uniwersytet Rzeszowski}
	\begin{semabstract}Turbina wiatrowa stanowi zasadniczy element elektrowni wiatrowej, której działanie polega na zamianie energii kinetycznej wiatru na pracę mechaniczną, powodującą ruch obrotowy wirnika. Ze względu na ustawienia osi wirnika wyróżniamy turbiny o~pionowej oraz poziomej osi obrotu.

Dzięki współpracy naszego Koła Naukowego Fizyków z~Podkarpackim Klastrem Energii Odnawialnej powstaje model turbiny wiatrowej. Na posterze zaprezentujemy niekonwencjonalny prototyp o~pionowej osi obrotu o~mocy 500W wraz z~generatorem prądotwórczym. Turbina jest pomysłem innowacyjnym ze względu na unikatowy kształt profilu łopat, dodatkowo składa się z~2 turbin: Savoniusa i~Darrieusa, co stanowi kolejny atut i~świadczy o~oryginalności tej koncepcji. Dzięki połączeniu tych dwóch turbin możliwy jest start urządzenia przy niskich prędkościach wiatru tj. 4m/s.  Motywacją dla niniejszego projektu są dane dotyczące obecnej sprzedaży oraz potencjalnego zapotrzebowania na Małe Elektrownie Wiatrowe  (MEW), a~także planów rozwoju Odnawialnych Źródeł Energii (OZE) ujętych w~Programie Operacyjnym Infrastruktura i~Środowisko na lata 2014-2020 oraz Krajowym Planie Działania w~zakresie Energii ze Źródeł Odnawialnych. Możemy stwierdzić, że istnieje duże i~rosnące zainteresowanie zakupem MEW przez gospodarstwa rolne, przedsiębiorstwa oraz odbiorców indywidualnych.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Nic nie jest tak potężne jak pomysł, którego czas nadszedł-mała turbina wiatrowa}
	\semauthor{\underline{Monika Jung-Wróbel}, Angelika Rudnicka}
	\semuni{Uniwersytet Rzeszowski}
	\begin{semabstract}Turbina wiatrowa stanowi zasadniczy element elektrowni wiatrowej, której działanie polega na zamianie energii kinetycznej wiatru na pracę mechaniczną, powodującą ruch obrotowy wirnika. Ze względu na ustawienia osi wirnika wyróżniamy turbiny o~pionowej oraz poziomej osi obrotu. Dzięki współpracy naszego Koła Naukowego Fizyków z~Podkarpackim Klastrem Energii Odnawialnej powstaje model turbiny wiatrowej. Na posterze zaprezentujemy niekonwencjonalny prototyp o~pionowej osi obrotu o~mocy 500W wraz z~generatorem prądotwórczym. Turbina jest pomysłem innowacyjnym ze względu na unikatowy kształt profilu łopat, dodatkowo składa się z~2 turbin: Savoniusa i~Darrieusa, co stanowi kolejny atut i~świadczy o~oryginalności tej koncepcji. Dzięki połączeniu tych dwóch turbin możliwy jest start urządzenia przy niskich prędkościach wiatru tj. 4m/s. Motywacją dla niniejszego projektu są dane dotyczące obecnej sprzedaży oraz potencjalnego zapotrzebowania na Małe Elektrownie Wiatrowe (MEW), a~także planów rozwoju Odnawialnych Źródeł Energii (OZE) ujętych w~Programie Operacyjnym Infrastruktura i~Środowisko na lata 2014-2020 oraz Krajowym Planie Działania w~zakresie Energii ze Źródeł Odnawialnych. Możemy stwierdzić, że istnieje duże i~rosnące zainteresowanie zakupem MEW przez gospodarstwa rolne, przedsiębiorstwa oraz odbiorców indywidualnych.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Zastosowanie fizyki w~aplikacjach komputerowych}
	\semauthor{\underline{Izabela Babiarz}}
	\semuni{Uniwersytet Rzeszowski}
	\begin{semabstract}Celem projektu jest zastosowanie modeli fizycznych w~aplikacjach komputerowych.Podjęty projekt pozwala na zdobycie umiejętności pracy w~zespole.

Na plakacie zostaną przedstawione przykładowe plansze gry z~modułem odpowiednio dynamiki, optyki, elektromagnetyzmu. Gra będzie odzwierciedlać rzeczywiste zachowania modeli przy zadanych przez użytkownika warunkach początkowych. Warunki początkowe będą ustalane na zasadzie interakcji użytkownika z~aplikacją. Ułatwienie dla gracza to wskazówki dołączone do każdego modułu zawierające opis danego zjawiska.

Dodatkowym celem jest wzbudzenie zainteresowania fizyką i~pomoc w~zrozumieniu otaczającego świata użytkowników tabletów czy smartphonów.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Technologie cienkowarstwowe w~kontekście Inteligentnego Ekoosiedla 2020}
	\semauthor{\underline{Izabela Babiarz}, Sylwia Kudła Dorota Bącal}
	\semuni{Uniwersytet Rzeszowski}
	\begin{semabstract}Pierwsza część posteru prezentuje technologię wytwarzania cienkich warstw CdS i~CdTe metodą PLD. Technologia PlD(Pulsed Laser Deposition) bazuje na fizycznych mechanizmach generacji i~transportu par w~warunkach wysokiej próżni. Metoda daje się zastosować praktycznie do wszystkich materiałów. Atutem jest prosta koncepcja i~względnie niskie koszty związane z~jej realizacją. w~komorze próżniowej umieszcza się tarczę materiału wyjściowego oraz podłoże. Przy użyciu wiązki laserowej w~procesie ablacji tarczy generuje się strumień par propagujący w~próżni i~kondensujący na podłożu. Druga część prezentuje główne cele i~elementy Inteligentnego EkoOsiedla 2020 (IEO2020). Zastosowanie interdyscyplinarnego podejścia obejmującego aspekty technologiczne, ekonomiczne i~społeczne ma sprzyjać powstaniu innowacyjnego modelu budownictwa zapewniającego poprawę jakości życia mieszkańców Podkarpacia i~wspierającego zrównoważone przechodzenie na gospodarkę niskoemisyjną. Projekt ten jest realizowany w~ramach Podkarpackiego Klastra Energii Odnawialnej. \end{semabstract}
\end{seminar}
\newpage
\begin{seminar}
	\semtitle{Zastosowanie spektroskopii podczerwieni w~badaniu tkanek nowotworowych }
	\semauthor{\underline{Sylwia Kudła}, J.Cebulski, J.Depciuch, R.Wojnarowska, I.Zawlik}
	\semuni{Uniwersytet Rzeszowski}
	\begin{semabstract}Spektroskopia podczerwieni jest stosowana od wielu lat w~odniesieniu do materiałów biologicznych w~celu identyfikacji struktur organicznych. Poszczególne grupy funkcyjne związków organicznych charakteryzują się ściśle określonym zakresem absorpcji promieniowania podczerwonego, dlatego badając tkanki  zdrowe i~zmienione nowotworowo uzyskujemy różne widmo absorpcji. Widmo tkanek chorych z~względu na zwiększony metabolizm komórek nowotworowych prawdopodobnie będzie różniło się od widma tkanek chorych. Spektroskopię IR prawdopodobnie można zastosować w~badaniu tkanek nowotworowych  przed i~po chemioterapii w~celu potwierdzenia czy leczenie zakończyło się sukcesem. w~niniejszej pracy zostały przedstawione ogólne informacje dotyczące metody spektroskopii podczerwieni z~zastosowaniem transformacji Fouriera (FTIR), wykorzystywana aparatura pomiarowa, porównanie tkanek zdrowych i~zmienionych nowotworowo, a~także tkanek po chemioterapii. Dane zostały uzyskane na podstawie przeglądu literatury: Imran i~Patel  „Infrared microspectroscopy identifies biomolecular changes associated with chronic oxidative stress in mammary epithelium and stroma of breast tissues from healthy young women” oraz Jemma G. Kelly „Derivation of a~subtype-specific biochemical signature of endometrial carcinoma using synchrotron-based Fourier-transform infrared microspectroscopy”.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Technologie cienkowarstwowe w~kontekście Inteligentnego Ekoosiedla 2020}
	\semauthor{\underline{Sylwia Kudła}, Izabela Babiarz}
	\semuni{Uniwersytet Rzeszowski}
	\begin{semabstract}Pierwsza część posteru prezentuje technologię wytwarzania cienkich warstw CdS i~CdTe metodą PLD. Technologia PlD(Pulsed Laser Deposition) bazuje na fizycznych mechanizmach generacji i~transportu par w~warunkach wysokiej próżni. Metoda daje się zastosować praktycznie do wszystkich materiałów. Atutem jest prosta koncepcja i~względnie niskie koszty związane z~jej realizacją. w~komorze próżniowej umieszcza się tarczę materiału wyjściowego oraz podłoże. Przy użyciu wiązki laserowej w~procesie ablacji tarczy generuje się strumień par propagujący w~próżni i~kondensujący na podłożu. Druga część prezentuje główne cele i~elementy Inteligentnego EkoOsiedla 2020 (IEO2020). Zastosowanie interdyscyplinarnego podejścia obejmującego aspekty technologiczne, ekonomiczne i~społeczne ma sprzyjać powstaniu innowacyjnego modelu budownictwa zapewniającego poprawę jakości życia mieszkańców Podkarpacia i~wspierającego zrównoważone przechodzenie na gospodarkę niskoemisyjną. Projekt ten jest realizowany w~ramach Podkarpackiego Klastra Energii Odnawialnej.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Diffuse Interstellar Bands - Próba identyfikacji międzygwiezdnej absorpcji w~rejonie spektralnym 4600- 5300Å. }
	\semauthor{\underline{Monika Zięba}}
	\semuni{Uniwersytet Rzeszowski}
	\begin{semabstract}	Niezidentyfikowane od 1921 roku rozmyte pasma międzygwiezdne (DIB’s – Diffuse Interstellar Bands) są barierą nie do pokonania dla naukowców. Są to kontury absorpcyjne, które pojawiają się w~widmie zarejestrowanym w~kierunku gwiazd i~są częścią widma absorpcyjnego ośrodka międzygwiezdnego (ISM- Interstellar Medium). Znajdują się one w~widzialnej części widma elektromagnetycznego i~w~żaden sposób nie przypominają standardowych linii międzygwiezdnych w~zakresie występowania jak i~intensywności. Trudność identyfikacji nośników tych właściwości jest zaskakująca biorąc pod uwagę ich dostępność obserwacyjną jak i~rozwój naukowy oraz technologiczny na przestrzeni ponad 90 lat. Wyniki badań spektroskopowych jak i~obserwacji astronomicznych dowiodły, iż molekularne pochodzenie rozmytych pasm jest jak najbardziej prawdopodobne, nawiązując także do środowiska występowania. Owa praca obejmuje krytyczny przegląd zdobytej dotychczas wiedzy odnośnie DIB-ów oraz rezultat teoretycznych rozważań na temat proponowanego nośnika jakim jest dwuatomowa molekuła siarczku żelaza (FeS). Analiza dotyczy rejonu spektralnego 4600- 5300Å, obejmując 3 wybrane DIB-y o~długościach $\lambda$4727.16Å, $\lambda$4963.98Å oraz $\lambda$5176.11Å. Skupiono się na obiekcie astronomicznym jakim jest mgławica Czerwony Prostokąt (Red Rectangle - RR) ze względu na fakt, iż w~pewnym zakresie widmo emisyjne wysyłane przez ową strukturę pokrywa się co do centralnej długości fali z~wyżej wymienionymi rozmytymi liniami. Porównując kontury absorpcyjne DIB-ów  z~obiektu HD183143 wraz z~widmem emisyjnym siarczku żelaza, jestem w~stanie określić, z~pewnym prawdopodobieństwem, czy nasze przypisanie jest prawidłowe. \end{semabstract}
\end{seminar}
\newpage
\begin{seminar}
	\semtitle{Badania energetyki pierwszych etapów wzrostu GaN na węgliku krzemu.
}
	\semauthor{\underline{Mikołaj Grabowski}}
	\semuni{Uniwersytet Rzeszowski}
	\begin{semabstract}Zawrotny rozwój technologii i~ekspansji nauki jest możliwy dzięki postępowi wiedzy, projektowaniu i~tworzeniu takich nowych materiałów, które miałyby określone parametry i~spełniałyby wymagające warunki techniczne. Niewątpliwie takim działem techniki jest elektronika, która już dawno wyszła poza ramy prostych komputerów osobistych, a~weszła w~erę nowoczesnych urządzeń i~rozwiązań, które dotyczą praktycznie każdej sfery naszego życia. Ograniczeniem elektroniki jest jednak brak elementów elektronicznych oraz związków, które mogłyby realizować wszystkie wizje naukowców przez sprawne i~efektywne działałanie w~bardzo restrykcyjnych warunkach, np. w~zakresach bardzo dużych temperatur, częstotliwości i~mocy. Obiecującymi związkami, które mają wypełnić lukę w~tym obszarze są między innymi węglik krzemu (SiC) i~azotek galu (GaN). Wyniki te stanowią obliczone przeze mnie energie adsorpcji pierwiastków Ga oraz N, tworzących warstwę GaN o~symetrii wurcytu wzrastającą na podłożach 4H-SiC{0001}. Modelowanie wzrostu GaN przeprowadzono metodą z~pierwszych zasad w~ramach teorii funkcjonałów gęstości Kohna-Shama. Energie adsorpcji Ga i~N otrzymano w~zależności od rodzaju atomów najwyższej warstwy podłoża SiC, miejsc, w~których zostały umieszczone adsorbowane atomy oraz od stopnia pokrycia powierzchni. Przedstawiono również problem nieskompensowanego ładunku na międzypowierzchni GaN/SiC oraz sposoby jego kompensacji, które sprowadzają się do odpowiedniej rekonstrukcji pierwszej warstwy osadzonej na podłożu 4H-SiC{0001}. Porównana została energia adsorpcji pierwiastków dla niezrekonstruowanej oraz zrekonstruowanej międzypowierzchni 4H-SiC/GaN i~sformułowane zostały wnioski na temat energetycznej efektywności takiej rekonstrukcji. \end{semabstract}
\end{seminar}

\newpage\null\thispagestyle{empty}\newpage

\end{document}
